[{
	"id": "SV-FS-10",
	"datum": "Donnerstag, 26.9.2019 ",
	"uhrzeit": "10:30 - 12:00 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Kommunen machen das! Über die Neudefinition der Rolle von Städten und Gemeinden im Kontext von Migration und Flucht.",
	"speakers": "Felicitas Hillmann, Andreas Farwick (Leitung)",
	"abstract": "Podium: Petra Bendel, Hannes Schammann, Katrin Schade, Laura Calbet Elias <br> <br> Es ist die Stunde der Kommunen: Sie sehen sich nicht länger nur als ausführende Instanz der Bundes- und Landespolitik, sondern sie mischen sich zunehmend aktiv in die Gestaltung von Migrationspolitik ein, der local governance of migration. Dieser Beitrag beleuchtet neue Ansätze in der proaktiven Bearbeitung von Migration und Flucht im europäischen Kontext. Viele Kommunen sind dabei, ihre Steuerungsinstrumente veränderten Migrationsrealitäten anzupassen und sie nutzen hierfür politisch-partizipatorisch und organisatorische Spielräume stärker aus, entwerfen neue good practises, zum Beispiel zur relocation. Entsprechendes gilt für die veränderte agency der Geflüchteten selbst. Es gilt, ein matching von Bedürfnissen und Kenntnissen herzustellen, das beide Seiten gleichermaßen berücksichtigt. Wir konzentrieren uns auf international diskutierte Initiativen, die eine Chance für ein besseres matching zwischen den verschiedenen Akteuren – u. a. auch der Zivilgesellschaft – bieten."
}, {
	"id": "SV-FS-17 (L2-FS-053.2)",
	"datum": "Donnerstag, 26.9.2019 ",
	"uhrzeit": "10:30 - 12:00 Uhr",
	"raumkuerzel": "JMS2 – HS-K",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Critical Military Geography II: Roundtable on Critical Military Studies",
	"speakers": "Alexander Vorbrugg, Veit Bachmann (Leitung)",
	"abstract": "Podium: Teresa Koloma Beck, Kathrin Hörschelmann,  Matthew Rech, Philip Steinberg <br> <br> Following up on the preceding paper session “Kritische Militärgeographie I” this roundtable discusses militarism as a constitutive component of spatially differentiated everyday worlds. Even in supposedly peaceful places, military institutions, financial actors and research institutions are involved in military affairs (Woodward 2004). In other places, militarism articulates in daily threats and (often sexualised) violence. Militarization also includes the strengthening of armed non-state groups, the militarization of the police, and the return of national power politics and realpolitik. Militarization can jeopardize democratic structures, but it also provokes political counter-reactions. The neglect of military geography in German-speaking geography is on the one hand connected with the history of the discipline (Lacoste 1976, Michel 2016), but on the other hand also with „our“ privileged position of not (yet) being immediately confronted with these developments. However, this supposed distance from the „military“ stands in contrast to the extensive entanglements between the everyday and military infrastructures, which are often closer to „us“ than we may assume (hidden militarism). In this session, we question this neglect. Following debates on the geography of violence (Korf and Schetter 2015) and critical military geography (Bachmann and Stenmanns 2018, Rech et al 2015), this session offers a platform for critical perspectives on the military, militarism and militarization."
}, {
	"id": "SV-FS-07",
	"datum": "Donnerstag, 26.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "JMS2 – HS-K",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Digitalisierung – räumliche Konsequenzen für Entrepreneurship und betriebliche Innovationen: Geographien im Jahre 2050",
	"speakers": "Martina Fuchs, Rolf Sternberg (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Melanie Arntz, Martin Krzywdzinski, Johannes Winter, Acatech <br> <br> Die Digitalisierung wird in der wirtschaftsgeographischen Theorie bisher sehr verschieden gedeutet. Manche sehen die digitale Infrastruktur als Beitrag zu einer ‚flat world‘ (Friedman 2005), in der das spezifisch Lokale an Relevanz verliert. Andere betonen den Digital Divide als fehlenden Zugang zu I+K-Technologien, was räumliche Disparitäten erzeuge (Gilbert et al. 2008). Einige Beiträge interpretieren Digitalisierung allein als technisches Medium, andere sehen auch Eigenlogiken und -dynamiken (Cox 2008, Garretsen/Martin 2008). Erstaunlich wenig theoretische und besonders empirische Evidenz existiert zu den räumlichen Implikationen der Digitalisierung (Moriset/Malecki 2009, Whitacre et al. 2014). In jüngerer Zeit wird diskutiert, ob von der Digitalisierung revolutionäre Kräfte (Industrie 4.0) oder eher evolutionäre Veränderungen hervorgehen. Unklar sind diesbezüglich die Effekte auf Orte und auf internationale Wertschöpfungsketten (Lütkenhorst 2018). <br> <br> Diese Podiumsdiskussion blickt auf das Jahr 2050. Wissenschafter_innen aus Humangeographie und benachbarten Disziplinen zeigen Trends auf, entwickeln Zukunftsszenarien und diskutieren Implikationen für die geographische Theoriebildung. Dabei richtet sich die Perspektive auf Entrepreneurship und betriebliche Innovation. Dies schließt neue Geschäftsfelder und Beschäftigungswachstum ebenso ein wie Beschäftigungsverluste und qualifikatorischen Wandel. "
}, {
	"id": "SV-FS-14",
	"datum": "Donnerstag, 26.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "WR400 – R-03.70",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Räume der Kindheit – eine Buchlesung",
  "speakers" : "Verena Schreiber, Jürgen Hasse (Leitung)",
  "abstract" : "<br> Vortragende: Susan Chales de Beaulieu, Robert Pütz, Simon Runkel <br> <br> Es klafft eine Lücke in der Kindheitsforschung, was ihre randständigen, verdeckten, tabuisierten und scheinbar langweiligen Orte und Räume betrifft. Die Buchlesung widmet sich diesen oft übersehenen »Räumen der Kindheit«. Gleichsam vorbei an institutionellen Hot Spots der Vergesellschaftung von Kindern nehmen drei Autor*innen für uns die Spuren zu einigen gewöhnlichen wie unauffälligen Plätzen des täglichen Lebens auf. Die aufgesuchten Orte und Räume werden als Chiffren machtpolitisch umkämpfter Schauplätze der Sozialisation ebenso erschlossen wie als situative Erlebniswelten, an denen kindliche Welt-Beziehungen gelebt werden. <br> <br> Hasse, Jürgen und Verena Schreiber (Hrsg. 2019): Räume der Kindheit. Ein Glossar. Bielefeld: transcript. "
}, {
	"id": "SV-FS-16",
	"datum": "Donnerstag, 26.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "How (not) to publish? Zum Verhältnis von Verlagswesen und Wissenschaft im digitalen Zeitalter",
	"speakers": "Susanne Heeg, Julia Lossau (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Boris Braun, Ulrike Gerhardt, Benedikt Korf, Roland Wagner <br> <br> Wie viel darf der Zugang zu öffentlich geförderten Forschungsergebnissen kosten? Im Juli 2018 wurden die Verhandlungen zwischen Elsevier einerseits und den Vertreter*innen deutscher Universitäten andererseits ausgesetzt, weil sich in dieser Frage keine Einigkeit erzielen ließ. Elsevier ist der herausragende, aber nicht einzige Fall eines internationalen Verlages, dessen Geschäftsmodell auf der von öffentlichen Geldern finanzierten Arbeit von Wissenschaftler*innen basiert und der diese Arbeit in der Form von hohen Publikationskosten der Wissenschaftscommunity bzw. den Bibliotheken wieder in Rechnung stellt. Während diese Verlage von Finanzmarktanalysten und Investoren angesichts ihrer Profite gelobt werden, bedeuten die hohen Publikationskosten eine große Belastung für die Bibliotheken. <br> <br> Das Podium nimmt den Streit um die Kosten von Open Access zum Anlass, über die Herausforderungen zu diskutieren, die der wissenschaftliche Publikationsmarkt an uns als Geograph*innen stellt. Zu diesem Zweck analysieren die Diskutant*innen die komplexe Rolle, die die großen Verlage in der akademischen Wissenschaftsproduktion spielen. Darüber hinaus beschäftigen sie sich mit der Frage nach den Alternativen, die es zum Publizieren bei Elsevier und Co. gibt. <br> <br> Auf dem Podium sind unterschiedliche Perspektiven auf den wissenschaftlichen Publikationsmarkt vertreten. Dr. Roland Wagner (Frankfurt) ist Fachreferatsleiter der Bibliothek Naturwissenschaften an der Universitätsbibliothek Johann Christian Senckenberg in Frankfurt am Main. Als Herausgeber der Geographica Helvetica kooperiert Prof. Dr. Benedikt Korf (Zürich) mit einem deutschen Open-Access-Verlag mit Sitz in Göttingen. Prof. Dr. Ulrike Gerhardt (Heidelberg) engagiert sich in Common Ground, einem Non-Profit-Netzwerk mit eigenen Konferenzdiensten und Publikationsorganen. Prof. Dr. Boris Braun (Köln) ist Mitglied des Wissenschaftlichen Beirats des VGDH, der „anerkannte geographische Fachzeitschriften“ listet. "
}, {
	"id": "SV-FS-03",
	"datum": "Donnerstag, 26.9.2019 ",
	"uhrzeit": "16:15 - 17:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-NG",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Kiel 1969: Ein Erinnerungsort der Geographie",
	"speakers": "Benedikt Korf, Ute Wardenga (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Ulf Strohmayer, Julia Verne, Peter Weichhart <br> <br> Kiel 1969. Geographentag. Nun findet die Revolution auch in der Geographie statt. So will es eine weitverbreitete Erzählung. «Kiel 1969» ist seither zu einem Erinnerungsort der deutschsprachigen Geographie geworden, anhand dessen aktuelle Trends verortet werden – als «neu», als «revolutionär» gepriesen. Im Gleichklang damit wird das, was davor war, als «reaktionär», als «untheoretisch», als «essentialistisch» abgewertet. Aber wie so oft, haben diese Erzählungen nur wenig mit dem gemein, was damals «wirklich geschah». Vielmehr wird «Kiel 1969» als Erinnerungsort zur Waffe in der inner-disziplinären Positionierung. Geschichte ist eben immer eine Erzählung – mit einem Narrativ, mit Autor*innen, mit einem Zielpublikum, mit einer Agenda und einem Erzählhabitus. <br> <br> In dieser Podiumsdiskussion bitten wir Geographinnen und Geographen aus unterschiedlichen Generationen um kurze, provokative Thesen zur Frage, welche Erzählung von Kiel für sie wichtig war, warum und welche Rolle diese Erzählung in ihrer eigenen Biographie hatte – und welche Rolle der Erinnerungsort «Kiel 1969» in disziplinären Auseinandersetzungen ihrer Ansicht nach gespielt hat. Das Gespräch verhandelt damit nicht nur die Erinnerungspolitik zu «Kiel 1969» in der deutschsprachigen Geographie, sondern wirft zugleich grundsätzlichere epistemologische Fragen zur geographischen Theoriegenese auf. Das Podiumsgespräch wird eingeleitet von Ute Wardenga, die eine kurze disziplingeschichtliche Einordnung von Kiel 1969 vornimmt, und moderiert von Benedikt Korf. "
}, {
	"id": "SV-FS-09",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "8:30 - 12:00 Uhr (mit 30 min. Pause)",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "(Don’t) mind the gap – Geographiedidaktik und Schulpraxis im Dialog seit 1969 und in Zukunft",
	"speakers": "Inga Gryl,  Karl Walter Hoffmann (Leitung)",
	"abstract": " Teilnehmende: Itta Bauer, Wolfgang Gerber, Gabriele Gottschalk, Carola Helltsgruber, Ingrid Hemmer, Angela Hof, Anne-Kathrin Lindau, Martin Lindner, Paul Lindner,  Fabian Mohs, Reto Moor, Alma Reinboth, Constanze Schwind, Sandra Stieger, Robert Vogler <br> <br> An der Universität findet die erste Phase der (Aus-)Bildung angehender Geographielehrer*innen statt, in den Studienseminaren die zweite und im weiten Feld der Fort- und auch weiteren Selbstbildung die dritte. Die an der Lehramtsausbildung beteiligten einzelnen Institutionen verfolgen dabei überwiegend jeweils ihre eigene Agenda, geleitet durch eigene Diskurse und (Denk-)Traditionen. Als Vertreter*innen von Schulgeographie und Geographiedidaktik möchten wir zu einem offenen Dialog aufrufen und hierzu den Austausch über das gemeinsame Anliegen ins Zentrum rücken: Geographieunterricht und die Ausbildung von Geographielehrpersonen in allen Phasen. Die Fachsitzung wird sowohl Beiträge beinhalten, welche die Entwicklung des Geographieunterrichts und der Geographiedidaktik zwischen 1969 und 2019 unter dem Gesichtspunkt der Beziehung von Schulgeographie und Universitätsdidaktik darstellen und analysieren, als auch Blicke auf gegenwärtige, gelungene Praktiken der Kooperation und Kollaboration werfen. Werkstattberichte über geplante, laufende oder bereits durchgeführte Projekte, die Geographie und Geographieunterricht aus unterschiedlichen Perspektiven beleuchten und bereichern, dienen hierbei als Anregungen, um gemeinsam ins Gespräch zu kommen, bestehende Netzwerke weiter auszubauen und auf Augenhöhe neue Wege der Kooperation zu suchen. <br> <br> Während der erste Block der Sitzung vom Input unterschiedlicher Referent*innen – Impulse und Werkstattberichte – lebt, wird im zweiten Block der mittels eines World Cafés organisierte Austausch im Vordergrund stehen. Vor dem Hintergrund der gemeinsamen Verantwortung für geographische Bildung sowie der häufig wahrgenommenen bzw. thematisierten Kluft zwischen Theorie und Praxis von Geographie und Unterricht, die sich im Bewusstsein vieler Akteur*innen und Absolvent*innen der geographischen Lehramtsausbildung festgesetzt hat, will die Sitzung einen Anstoß geben für einen umfassenden, kontinuierlichen Austausch. "
}, {
	"id": "SV-FS-11",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "8:30 - 10:00 Uhr",
	"raumkuerzel": "JMS2 – HS-K",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Gleichwertigkeit der Lebensverhältnisse: Der Beitrag der Daseinsvorsorge zum sozialen Zusammenhalt",
	"speakers": "Rainer Danielzyk, Axel Priebs (Leitung)",
	"abstract": " Vortragende: Claudia Neu, Anne Volkmann, Axel Priebs, Rainer Danielzyk Podium: Burkhard Jansen, Leiter des Fachbereiches Kreisentwicklung, Bauen, Umwelt und Kultur, Kreis Nordfriesland, Husum; Klaus Einig, Referatsleiter Regionalentwicklung und Regionalplanung, Ministerium für Inneres, Ländliche Räume und Integration, Kiel <br> <br> Gleichwertige Lebensverhältnisse sind ein höchst aktuelles Thema, nicht nur in der Fachwelt der Raumordnung, sondern in Politik und Öffentlichkeit, wie etwa die Einrichtung einer Regierungskommission von Bund und Ländern zeigt. Gründe dafür sind die – zumindest „gefühlte“ – Abnahme des gesellschaftlichen Zusammenhalts und Zunahme der Peripherisierung von Orten und Regionen. Ein traditioneller Ansatz der Raumordnung zur Gewährleistung des räumlichen Zusammenhalts ist die Ausweisung von Zentralen Orten, in denen die Infrastruktur der Daseinsvorsorge gebündelt werden sollen. Dieser auf Ausstattung und Mindeststandards gerichtete Ansatz wird heute vielfach als zu technokratisch kritisiert, vielmehr die Unterstützung des sozialen Zusammenhalts in Konzepten wie „Soziale Orte“ und Heimatstrategien betont. In der Sonderveranstaltung werden die empirischen Erkenntnisse, politischen Diskurse und Intentionen sowie alternative Konzepte von Fachleuten aus Wissenschaft und Planungspraxis diskutiert. "
}, {
	"id": "SV-FS-18",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "8:30 - 10:00 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-NG",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Fair trade and free trade: a contradiction in terms? How economics and economic geography contribute to the debate",
	"speakers": "Robert Hass (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Gabriel Felbermayr, Christof Parnreiter, Alexandra Hughes, Dorothea Kleine <br> <br> Fair trade and free trade are often and increasingly discussed in society, both in the media and among citizens and consumers. Also in academic research, both in economics and economic geography, much theoretical and empirical research is devoted to them. But are fair trade and free trade a contradiction in terms? And who is responsible for establishing and stabilizing a fair trade system? What different understandings are there of fair trade in economics and economic geography? How do they see the relationships with global inequality? This panel discussion will focus on these questions, as well as on differences, similarities and complementarities between the disciplines, concerning methods and empirical results. "
}, {
	"id": "SV-FS-01",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "10:30 - 12:00 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-NG",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Zur Diskussion gestellt: Die 10 wichtigsten Forschungsthemen und Herausforderungen für die Geographie",
	"speakers": "Christoph Schneider, Antje Bruns, Trier (Leitung)",
	"abstract": "Podium: Jörg Bendix, Olaf Bubenzer, Andreas Dittmann, Petra Döll, Hans Gebhardt, Frauke Kraas, Ivo Mossig, Julia Pongratz <br><br> Wissenschaftsdisziplinen sind nicht statisch, sondern entwickeln sich mit den technischen Möglichkeiten, den geisteswissenschaftlichen Kontexten und den Herausforderungen der jeweiligen Zeit weiter. So versucht gerade die Sektion Geowissenschaften der Nationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina ihre wichtigsten Forschungsthemen zu identifizieren. Wie positioniert sich die Geographie als Disziplin in diesem Gefüge zu den aktuell wichtigsten Forschungsfragen und Herausforderungen? Gibt es überhaupt einen Konsens darüber wie diese Fragen und Herausforderungen in Bezug zur Geographie zu denken wären? Welche Konsequenz müsste eine solche Standortbestimmung für Lehre und Forschung in unserem Fach haben? Ein divers besetztes Podium von Hochschullehrerer_innen versucht sich gemeinsam mit dem Publikum an einer solchen, sicher umstrittenen Reflexion der Grundfesten der Geographie auf dem Kongress in Kiel."
}, {
	"id": "SV-FS-08",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Die Humangeographie im deutschsprachigen Raum: zwischen international-wissenschaftlichen und national-institutionellen Zwängen",
	"speakers": "Boris Braun, Robert Hassink, Kiel (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Christian Berndt, Christoph Dittrich, Carmella Pfaffenbach, Rolf Sternberg, Hannover <br> <br> Die Bedeutung des Englischen hat bei Publikationen und Konferenzbeiträgen deutschsprachiger Humangeographinnen und -geographen seit Kiel 1969 deutlich zugenommen. Auch werden in Deutschland, Österreich und der Schweiz zunehmend Konferenzen in englischer Sprache ausgerichtet. Allerdings stammt der Großteil der Autoren- und Herausgeberschaft internationaler Fachzeitschriften weiterhin aus englischsprachigen Ländern. Auch die Debatte um fachbestimmende Paradigmen und Theorien wird nach wie vor aus der anglophonen Welt gesteuert – ein Zustand, der international zunehmend kritisch als angelsächsische Hegemonie diskutiert wird. Gleichzeitig gibt es institutionelle Zwänge, die Publikationen in deutscher Sprache verlangen. Zu nennen wäre hier die Schulgeographie, die vielfach noch immer deutschsprachige Hochschul¬lehre, die Öffentlich¬keitsarbeit sowie die Angewandte Geographie und die damit verbundene Politikberatung. Die Podiumsdiskussion soll sowohl die Position der deutschsprachigen Humangeographie in der internationalen Scientific Community diskutieren als auch Strategien und praktische Lösungsansätze für die angesprochenen Herausforderungen aufzeigen. Insbesondere soll über folgende Fragen gesprochen werden: <br> <br> Wie hat sich die internationale Orientierung der Humangeographie in den deutschsprachigen Ländern in den letzten Jahren verändert? Inwieweit unterscheidet sich die Humangeographie in den deutschsprachigen Ländern vom angelsächsischen Mainstream der Humangeographie? Welche Herausforderungen ergeben sich aus der zunehmenden Internationalisierung? Was bedeutet dies für den wissenschaftlichen Nachwuchs? Wie ist die deutschsprachige Humangeographie personell und infrastrukturell aufge-stellt, um sich international noch stärker einzubringen? Reicht die internationale Sichtbarkeit der in deutschsprachigen Ländern herausgegeben Fachzeitschriften aus, um der hiesigen Humangeographie international genug Resonanz zu verschaffen? Welche Gründe gibt es, weiterhin in deutscher Sprache zu publizieren? Wie ist mit den sich daraus ergebenden „Doppelbelastungen“ umzugehen? "
}, {
	"id": "SV-FS-02",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "16:15 - 17:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-NG",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Welchen Beitrag liefert Gesellschaftstheorie heute für eine kritisch-engagierte Geographie?",

	"speakers": "Anke Strüver, Simon Runkel (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Iris Dzudzek, Susanne Heeg, Shadia Husseini de Araújo, Jan Hutta, Benedikt Korf, Sarah Klosterkamp , Boris Michel, Marit Rosol <br> <br> Vor 50 Jahren zwangen gesellschaftliche Veränderungen Geograph*innen in Kiel bestehende Paradigmen zu diskutieren und Neuausrichtungen vorzunehmen. Das Aufbrechen tradierter Denkstile aufgrund gesellschaftlichen Wandels gehört zum Selbstverständnis kritischer Sozialwissenschaften. Zentral steht die Erarbeitung und Anwendung von Gesellschaftstheorien, um kritisch-emanzipatorisch in Gesellschaften hineinzuwirken, und vor allem soziale Ungleichheiten zu adressieren. <br> <br> Auch heute lässt sich eine Vielzahl von gesellschaftlichen Veränderungen wahrnehmen, die für eine gesellschaftstheoretisch-fundierte Humangeographie von Bedeutung sind. Die erneute Salonfähigkeit von Nationalismen und die Rückkehr autoritärer Politiken markiert anscheinend ein Ende der Einheit von Demokratie und Liberalismus. Postdemokratie und eine aggressiv vorangetriebene Neoliberalisierung führen zu planetarischen Krisen und solchen des Subjekts gleichermaßen. Neue digitale Technologien entpuppen sich im Kontext von Fake News sowie ihrer Einpassung in repressive Überwachungsregimes häufig als Danaergeschenk. <br> <br> In der Humangeographie lässt sich derzeit ein hohes Interesse an kritischen Gesellschaftstheorien feststellen; offensichtlich hat eine breitenwirksame Sensibilisierung der geographischen Community für die Notwendigkeit gesellschaftstheoretischer Fundierung empirischer Forschung stattgefunden. Es stellt sich die Frage, wie viel interventionistisches Potential mit einer solchen Institutionalisierung einhergeht. Es lassen sich vermehrt Theoriemoden beobachten, die den Begriff der Gesellschaft zugunsten anderer Begriffe (Akteurs-Netzwerke, Praktiken, Assemblages) aufgeben. Beraubt sich die Geographie selbst der Begriffe, die reflektierte Gesellschaftskritik ermöglichen? <br> <br> Angesichts zunehmend spezialisierter Theorieangebote und sehr spürbaren Änderungen im gesellschaftlichen Zusammenleben möchten wir in dieser Podiumsdiskussion fragen, inwiefern die aktuelle Ausdifferenzierung von gesellschaftstheoretischen Konzepten wissenschaftlich wie gesellschaftlich markante Sozialkritik eher befördert oder behindert. "
}, {
	"id": "SV-FS-13",
	"datum": "Freitag, 27.9.2019 ",
	"uhrzeit": "16:15 - 17:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Der Weltklimarat – Spezialbericht zu Ozeanen und der Kryosphäre: Wieder ein Weckruf und keiner hört hin?",
	"speakers": "Matthias Garschagen, Beate Ratter (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Hans-Otto Pörtner, Steffen Regis, Solveig Schröder, Björn Pauschardt, Anke Rasper <br> <br> Pünktlich zum Geographie-Kongress im September 2019 wird der IPCC Special Report on the Ocean and Cryosphere in a Changing Climate (SROCC) der Öffentlichkeit vorgestellt. Dieser Sonderbericht wurde seit Sommer 2017 von über 100 Experten weltweit erarbeitet. Aus wissenschaftlicher Sicht geht es darum, den aktuellen Stand des Wissens zu Auswirkungen des Klimawandels in Ozeanen, Küsten- und Glazialzonen zu analysieren und vor allem auch eine Zusammenschau der häufig getrennt behandelten Sphären Meer und Eis in den Fokus zu nehmen. Erwartungsgemäß wird diese Veröffentlichung wieder hohe mediale Aufmerksamkeit erzielen. Ausgangspunkt für unsere Podiumsdiskussion sind Einblicke in die Arbeiten und wesentlichen Befunde des SROCC, die von den beiden Sitzungsleitern als Leitautoren des Berichts vorgestellt werden. Im Anschluss wird diskutiert, welche Bedeutung derartige IPCC-Berichte in der Öffentlichkeit und in der Politik haben. Welche Aufmerksamkeit erzielen diese neuen wissenschaftlichen Erkenntnisse noch? Was bleibt jenseits von Katastrophenszenarien bei der Bevölkerung hängen? Hat der Bericht wirklich die beabsichtigte Politikrelevanz? Und inwiefern sind die Ergebnisse relevant für Bürger? "
}, {
	"id": "SV-FS-06",
	"datum": "Samstag, 28.9.2019 ",
	"uhrzeit": "10:30 - 12:00 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Räume und Orte als verbindende theoretische Grundlagen der Humangeographie?",

	"speakers": "Robert Hassink,  Sandra Petermann (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Heike Egner, Anton Escher, Paul Reuber, Oliver Ibert <br> <br> Räume und Orte werden als Schlüsselbegriffe und grundlegende Konzepte des Faches Geographie bezeichnet. Dennoch scheinen sie, vielleicht gerade angesichts ihrer mannigfaltig zugeschriebenen und durchaus widersprüchlichen Bedeutungen, derzeit immer weiter aus dem Fokus humangeographischer (und insbesondere wirtschaftsgeographischer) Forschung zu rücken – und das obwohl sie laut Soja (2008: 252) grundlegende Kategorien menschlicher Existenz und menschlichen Seins darstellen und somit fest in der Humangeographie verankert sein müssten. Eingeordnet in das erste Leitthema „Umbrüche und Aufbrüche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel“, greift die Fachsitzung – 50 Jahre nach dem Geographentag in Kiel – die Relevanz der Konzepte von Räumen und Orten als integrative und theoretische Klammern der Humangeographie auf und möchte einen Rahmen für den Austausch mit FachkollegInnen bieten. Die Sitzung richtet sich an HumangeographInnen unterschiedlicher Teildisziplinen mit denen wir die folgenden Fragen diskutieren möchten: <br> <br> Wie hat sich das Verständnis und die Konzeptionalisierung von Räumen und Orten in der deutschsprachigen Humangeographie aber auch international seit dem Geographentag in Kiel 1969 entwickelt? Wie werden gegenwärtig Raum und Ort in unterschiedlichen Teildisziplinen der Humangeographie verstanden und konzeptionalisiert? Inwieweit hat der Austausch mit benachbarten Disziplinen das Verständnis und die Konzeptionalierung von Raum und Ort in der Humangeographie beeinflusst? Welche sinnvolle, gemeinsame Basis kann trotz der Fülle von teils widersprüchlichen bisherigen und aktuellen Konzeptionalisierungen von Raum und Ort für die Humangeographie erarbeitet werden, so dass ggf. hierdurch das Zusammengehörigkeitsgefühl im Fach gestärkt werden kann? Welche zukünftige raum-und ortsorientierte Perspektiven und Forschungsthemen (wie z.B. virtuelle Orte, Neogeographie, nicht-Orte) gibt es für die Humangeographie? "
}, {
	"id": "SV-FS-19",
	"datum": "Samstag, 28.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-NG",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Perspektiven der Angewandten Geographie 50 Jahre nach Kiel – Entfremden sich die Theoriedebatten der Hochschulgeographie und die Anforderungen einer geographischen Praxis?",
	"speakers": "Klaus Kost, Klaus Mensing (Leitung)",
	"abstract": " Vortragende: Henning Nuissl, Simon Runkel Podium: Britta Klagge, Marie Klemsmann, Götz von Rohr, Christoph Winkelkötter, Geschäftsführer Gesellschaft für Wirtschafts- und Tourismusentwicklung Starnberg <br> <br> Kiel 1969 bedeutete auch für die Angewandte Geographie in Praxis wie Theorie einen Scheidepunkt. Berufsgeographen und -innen, so nannten sich die späteren Diplom-Geograph*innen, heute Bachelor und Master, fanden zunehmend Beachtung, auch wenn die Debatten in und mit der Hochschulgeographie oftmals dem Bohren dicker Bretter gleichkamen. Aber diese Ereignisse und Entwicklungen sind Geschichte. Heute sind Geograph*innen begehrte Beschäftigte in vielen Berufsfeldern, sind Themen der Angewandten Geographie fest verankert in der Hochschulgeographie. Dennoch – besser kann man immer werden. <br> <br> Doch wie wird die Entwicklung in Zukunft sein? Gibt es erkennbare Trends in Theorie und Praxis? Wie verändern sich die Arbeitsmärkte? Sind neue Handlungsfelder in Sicht – mit neuen Anforderungen an Theorie und Lehre der Geographie an den Hochschulen? Muss der Transfer aus der Forschung in die Praxis effizienter organisiert werden, um angesichts komplexer werdender Probleme und Akteurskonstellationen machbare und anwendbare Lösungen anzubieten und politische Entscheidungen vorzubereiten? Es geht aber auch um kritische Reflektionen, die im dialektischen Diskurs zu betrachten sind. Entfremden sich Theoriedebatten der Hochschulgeographie und Anforderungen einer gesellschaftlichen Anwendung, für die die vielen engagierten Geograph*innen außerhalb der Geographischen Institute stehen? "
}, {
	"id": "SV-FS-04",
	"datum": "Sonntag, 29.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-HB",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Praxistheorien in Forschung und Lehre: Vorstellung und Diskussion der Ergebnisse des Netzwerks Humangeographie nach dem Practice Turn",
	"speakers": "Jonathan Everts, Florian Dünckmann (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Christine Wenzl, Klaus Geiselhart,  Susann Schäfer,  Jan Winkler <br> <br> Praxistheoretische Ansätze werden seit einiger Zeit verstärkt in der Humangeographie rezipiert und für die empirische Forschung genutzt. Mit der Fokussierung sozialer Praktiken verorten sie komplexe soziale Phänomene in konkreten Situationen und heben die Rolle des körperlichen Tuns in seiner materiellen Umwelt für die Konstitution sozialer Wirklichkeit hervor. Gleichzeitig weisen ihre theoretischen Vokabulare verschiedene konzeptionelle Bezugspunkte auf, sodass nicht von der Praxistheorie gesprochen werden kann. Das Netzwerk „Humangeographische Forschungsperspektiven nach dem Practice Turn in den Sozialwissenschaften“ hat sich über die letzten Jahre intensiv mit der Vielschichtigkeit, Relevanz und den Anwendungsmöglichkeiten der Praxistheorien beschäftigt. In der Fachsitzung werden erst einige Ergebnisse in Form von Kurzvorträgen vorgestellt. Anschließend findet eine Podiumsdiskussion statt. Dabei soll es nicht nur um die Relevanz der Theorien für die Forschung gehen. Es wird auch der Frage nachgegangen, welchen Stellenwert Praxistheorien für die Lehre und für die „Praxis“ haben. "
}, {
	"id": "SV-FS-05",
	"datum": "Sonntag, 29.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "JMS2 – HS-K",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Quo vadis Tourismusgeographie? – Theorien, Konzepte und empirische Befunde zum Stand einer Disziplin, die 1969 noch nicht existierte",
	"speakers": "Marius Mayer, Nadine Scharfenort (Leitung)",
	"abstract": " Vortragender: Hans Hopfinger <br> Podium: Werner Gamerith, Hans Hopfinger, Marion Karl, Frauke Kraas, Dieter K. Müller, Julia Peters <br> <br> Die Tourismusgeographie ist Element mehrerer Paradoxien: Während die globalen Reiseströme und deren Auswirkungen (z.B. Touristifizierung) neue Höhepunkte erreichen, nimmt die Bedeutung innerhalb der deutschsprachigen Geographie gemessen an Professuren und Studiengängen ab, und die akademische Ausbildung verlagert sich auf die Fachhochschulen. Diese Entwicklung ist aus Arbeitsmarktperspektive nachvollziehbar, schwächt aber mangels Forschungsauftrages und entsprechender Ressourcen an den FHs die Disziplin als Ganzes. Obwohl auch international eine schwache Stellung der Tourismusgeographie innerhalb der Mutterdisziplin beklagt wird, hat die geographische Perspektive hingegen innerhalb der Tourismusforschung große Bedeutung erlangt. Auch wenn die Tourismusgeographie bisweilen als „theorielos“ und „wenig innovativ“ abgetan wird, fungierte sie z.B. als Vorreiterin in der Nachhaltigkeitsforschung Mitte der 1990er Jahre. Auch die von der Wirtschaftsgeographie verstärkt aufgegriffene evolutionäre Perspektive ist der Tourismusgeographie lange vertraut (z.B. Destinationslebenszyklus-Modell). Das Forschungsfeld Tourismus und Freizeit leistet als Querschnittsfach einen wesentlichen Beitrag zur Disziplin Geographie, weist internationale Fachzeitschriften mit hohen Impact-Faktoren auf, sorgt für öffentliche Aufmerksamkeit, rekrutiert Studierende, stellt ein wesentliches Berufsfeld für Absolventen dar und ist daher ein unverzichtbarer Bestandteil der Geographie, den es für die Zukunft zu erhalten und zu stärken gilt – gerade wenn man sich einer kritischen Perspektive verpflichtet fühlt und sich Fragen der ökologischen, sozialen und interkulturellen Dimension des Phänomens Tourismus, Raum- und Machtkonstruktionen, sowie raumbezogenen Diskursen widmet. Die Sitzung zielt darauf ab, diese Entwicklung kritisch Revue passieren zu lassen, die Binnen- und Außenansicht der Disziplin von etablierteren und jüngeren ForscherInnen (auch aus internationaler Warte) aufzuzeigen und künftige Forschungs- und Lehrperspektiven aufzuzeigen. "
}, {
	"id": "SV-FS-12",
	"datum": "Sonntag, 29.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "OS40 – HS-NG",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "Das Anthropozän und die Geographie – eine große Herausforderung?",
	"speakers": "Thomas Glade, Andreas Lang (Leitung)",
	"abstract": " Podium: Heike Egner, Niels Hovius <br> <br> Die menschliche Dominanz über die Umwelt ist schon seit langem ein intensiv diskutiertes Themenfeld. Der Begriff Anthropozän wurde durch die Atmosphärenchemie publik gemacht und schnell von den unterschiedlichsten Disziplinen aufgegriffen. Besonders die Chronostratigraphie der Geowissenschaften hat sich exponiert mit der Initiative für ein neues, inzwischen offiziell ausgerufenes Erdzeitalter bei dem der Mensch im Zentrum steht – das Anthropozän. Das Grundkonzept, dass die Gesellschaft die Umwelt global verändert, wird in den verschiedenen Disziplinen sehr unterschiedlich aufgenommen – so auch in der Geographie. Grundlegend ist die inhaltliche Auseinandersetzung der Gesellschaft – Umwelt Wechselwirkung eines der ureigenen Themen der geographischen Forschung."
}, {
	"id": "SV-FS-15",
	"datum": "Sonntag, 29.9.2019 ",
	"uhrzeit": "14:15 - 15:45 Uhr",
	"raumkuerzel": "HRS7 – HS-3",
  "FS-Titel":"(Sonderveranstaltung)",
  "Leitthema":"(Sonderveranstaltung)",
	"titel": "ECOPOTENTIAL – linking big data from in-situ with remote sensing for earth observation through geoinformatics and models",
	"speakers": "Carl Beierkuhnlein, Ariane Walz (Leitung)",
	"abstract": " Vortragende: Carl Beierkuhnlein, Niels Hellwig, Ariane Walz, Danijela Markovic, Severin D.H. Irl, David Kienle, Dagmar M. Hanz, Manuel J. Steinbauer, Samuel Hoffmann, Mirela Beloiu, Anna Walentowitz, Michael Manthey, Heinke Jäger, Puerto Ayora <br> <br> Tremendous amounts of spatial data are made available. Data collections are organized, data repositories are made accessible. This is supported and encouraged by intergovernmental structures such as GEOSS or INSPIRE. The speed of developments in the field of remote sensing is fascinating. Free access to data is key. Sentinel satellites are a role model. Business concepts are encouraged to benefit from these data and to support the implementation of solutions for the threats related to the rapid change in the environment. High spatial resolution and frequent replication of the screening across a multitude ofactive and passive sensors is creating data amounts that could hardly be handled a few years ago. Now, there is the need to benefit from these investments and generate a positive trade-off for stakeholders and societies, by reducing the negative impacts of pollution, climate change and biodiversity loss. Earth Observation is blending in-situ measurements with remote sensing. This allows to relate the spectral patterns from space to contents. Also, traits that cannot be seen from space, such as soil types etc. can be linked with the sensing of surfaces. Almost at real time, and very d rectly focused on the respective problem, spatial analyses can be affected at all places on earth. The Central European drought of the summer 2018, for instance, can be spatially analyzed according to its impact on forests, agricultural fields, grasslands, protected areas etc., already during its ongoing progress."
},
{"id":"6","fsnr":"L1-FS-002","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"002","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine kritische und engagierte Bev\u00f6lkerungsgeographie","abstract":"Dieser Beitrag reflektiert aktuelle bev\u00f6lkerungspolitische Debatten vom politisch rechten Rand und macht Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe kritische Bev\u00f6lkerungsgeographie.","Moderator1":"Birgit Glorius","Moderator1_Inst":"TU Chemnitz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"2","FS-Titel":"Neue Ans\u00e4tze der Bev\u00f6lkerungsgeographie(n)"},{"id":"16","fsnr":"L1-FS-005","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"005","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wie beeinflusst Raumplanung die Siedlungsentwicklung? Ein Analysekonzept f\u00fcr Regional-Governance-Capacities und seine Anwendung in Deutschland und der Schweiz","abstract":"Der Beitrag entwickelt ein Konzept zur Ermittlung von Regional-Governance-Capacities und analysiert damit die Regionalplanung in Deutschland und die kantonale Richtplanung in der Schweiz.","Moderator1":"Nadine Kiessling","Moderator1_Inst":"Eidgen\u00f6ssische Forschungsanstalt f\u00fcr Wald, Schnee und Landschaft WSL","Moderator2":"Marco P\u00fctz","Moderator2_Inst":"Eidgen\u00f6ssische Forschungsanstalt f\u00fcr Wald, Schnee und Landschaft WSL","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"5","FS-Titel":"Kommunikation, Governance, Strategie, Kultur \u2013 Zum Stand und zu den Perspektiven von Planungstheorien"},{"id":"20","fsnr":"L1-FS-006","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"006","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Auch der wissenschaftliche Fortschritt ist eine Schnecke. Was hei\u00dft Aufarbeitung der Disziplingeschichte zum Nationalsozialismus?","abstract":"Anhand der Entstehungsgeschichte der eigenen disziplinhistorischen Dissertation und der fachpolitischen Reaktionen werden die sp\u00e4ten Folgen einer verbrecherischen kollektiven Vergangenheit reflektiert.","Moderator1":"Horst-Alfred Heinrich","Moderator1_Inst":"Professur f\u00fcr Empirische Methoden - Universit\u00e4t Passau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"6","FS-Titel":"Looking at what Geographers do: Empirische Wissenschaftsbeobachtung in der Geographie"},{"id":"23","fsnr":"L1-FS-009","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"009","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Konflikte um Landschaftsver\u00e4nderungen \u2013 Die Bedeutung landschaftlicher Bezugnahmen der Rohstoffgegner*innen f\u00fcr die Gewinnung mineralischer Rohstoffe","abstract":"Es erfolgt die Beleuchtung der Landschaftsbez\u00fcge von Rohstoffgegner*innen im Wirkungsdreieck mit Politik und Planung sowie der daraus resultierenden Auswirkungen auf planerische Festlegungen.","Moderator1":"Hannah Kindler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t T\u00fcbingen, Forschungsbereich Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"9","FS-Titel":"Zum Revival um ,Landschaft\u2018 50 Jahre nach Kiel \u2013 Perspektiven einer neuen Landschaftsgeographie?!"},{"id":"26","fsnr":"L1-FS-010","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"010","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"GIS in der Geschichtswissenschaft, neue Impulse f\u00fcr die Historische Geographie?","abstract":"Der Beitrag behandelt den geschichtswissenschaftlichen Zugang zur GIS Technologie und stellt spezifische Fragestellungen, Quellen und Probleme der Datenbearbeitung und Analyse zur Diskussion.","Moderator1":"Olaf M\u00e4rz","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"10","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Methodische Perspektiven: GIS und Digital Humanities"},{"id":"29","fsnr":"L1-FS-012","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Reales, Symbolisches und Imagin\u00e4res als Perspektive f\u00fcr die Untersuchung materieller Anpassungsprozesse in Ostmitteleuropa","abstract":"Die Register des Realen, des Symbolischen und des Imagin\u00e4ren eignen sich als Perspektive auf materielle Anpassungsprozesse. Sie erm\u00f6glichen die Integration verschiedener Betrachtungsweisen.","Moderator1":"David Fuchs","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t T\u00fcbingen","Moderator2":"Jessica Czaika","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t T\u00fcbingen","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"11","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Regionale Perspektiven: Ostmitteleuropa"},{"id":"33","fsnr":"L1-FS-013","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"013","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Reset Modernity! K\u00fcnstlerische Interventionen gegen den \u201eTeufel des Doppelklicks\u201c","abstract":"Der Vortrag setzt sich anhand der von Bruno Latour kuratierten Ausstellung \u201eReset Modernity!\u201c mit k\u00fcnstlerischen Repr\u00e4sentationen des Anthropoz\u00e4ns auseinander.","Moderator1":"Peter Lindner","Moderator1_Inst":"Inst. f. Humangeographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"12","FS-Titel":"Wissensordnungen im\/des Anthropoz\u00e4n(s)"},{"id":"37","fsnr":"L1-FS-014","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"014","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Mikrologien herumwirklichen Erlebens \u2013 Vom Eindruck zur Erfahrung","abstract":"Am Beispiel der Explikation von Eindr\u00fccken wird vor einem ph\u00e4nomenologischen Hintergrund illustriert, wie die Explikation mitweltlichen Erlebens der Erfahrung zug\u00e4nglich gemacht werden kann.","Moderator1":"J\u00fcrgen Hasse","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Frankfurt - Inst. f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"13","FS-Titel":"Erfahrung, Reflexion, Vermittlung. Ph\u00e4nomenologische Perspektiven in Geographie und Geographiedidaktik"},{"id":"40","fsnr":"L1-FS-015","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"015","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Krisen als raum-zeitliche Gelegenheitsstrukturen \u2013 Eine geographisch informierte Konzeptionalisierung","abstract":"Im Vortrag wird erkundet, wie \u201eKrise\u201c als analytisches Konzept taugt und wie ein von geographischer Expertise informiertes Krisenverst\u00e4ndnis aussehen m\u00fcsste.","Moderator1":"Oliver Ibert","Moderator1_Inst":"Leibniz Institut f\u00fcr raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"14","FS-Titel":"\u201eKrise\u201c als Konzept? Geographische Perspektiven auf eine Gegenwartsdiagnose "},{"id":"69","fsnr":"L1-FS-019","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"019","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wie sehen wir Migration? Epistemologische \u00dcberlegungen zur Darstellung von r\u00e4umlicher Mobilit\u00e4t","abstract":"Der vorgeschlagene Beitrag stellt die These zur Diskussion, dass die Art und Weise, \u201ewie wir wissen, was wir wissen\u201c (Knorr Cetina 2002), ma\u00dfgeblich von visuellen Darstellungen gepr\u00e4gt ist.","Moderator1":"Anna-Lisa M\u00fcller","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"21","FS-Titel":"Qualitative Geographie sichtbar machen: Visualisierung qualitativer raumbezogener Forschungsergebnisse "},{"id":"82","fsnr":"L1-FS-023","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"023","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Verantwortungsvolle Geographie, r\u00e4umliche* Orientierung, wissenschaftliche Normen und die geographische Scientific Community","abstract":"Die Scientific Community verantwortet die Geographie an deutschen Universit\u00e4ten, ob sie dies will oder nicht. Der Vortrag diskutiert die Fragen: \u201eWarum, wie und f\u00fcr wen betreiben wir Geographie?\u201c.","Moderator1":"Anton Escher","Moderator1_Inst":"Johannes Gutenberg Universit\u00e4t Mainz, Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"24","FS-Titel":"Die Verantwortung der Geographie. Forschung zwischen gesellschaftlichem Anspruch, Anpassungsdruck und Freiheitsstreben"},{"id":"94","fsnr":"L1-FS-025","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"025","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Quantitative Geographie versus Anwendung mathematischer Methoden? Gleicher Hintergrund \u2013 Zwei Herangehensweisen","abstract":"Podiumsbeitrag zur Anwendung mathematischer Methoden in der Geographie (DDR) und der Herausbildung der Quantitativen Geographie (BRD) in ihrer differenzierten Vorgehensweise bei gleichem Hintergrund.","Moderator1":"Otti Margraf","Moderator1_Inst":"AK Theorie und Quantitative Methoden in der Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"27","FS-Titel":"Impulse f\u00fcr eine Quantitative Geographie \u2013 gestern, heute, morgen"},{"id":"106","fsnr":"L1-FS-027","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"027","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Dis\/articulating economic practices: Studying and re-theorizing of economies in the Global South","abstract":"A performative ontologies perspective combined with dis\/articulation as a meso-concept fruitfully provincializes \u2018capitalism\u2019 and contributes to post-colonial theorisations of economies.","Moderator1":"Johanna Herrigel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Wirtschaftsgeoraphie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"30","FS-Titel":"Practice Theories and the Global South \u2013 Researching in the Global South and how Practice Theories can help to uncover diverse epistemologies "},{"id":"109","fsnr":"L1-FS-028","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"028","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Der chorologische Raum \u2013 Die integrative Mitte der Geographie","abstract":"Der chorologische Raum als national wie international anerkanntes Leitparadigma der Geographie wird vom Vortragenden im Rahmen dieses Vortrages als \u201aintegrative Mitte der Geographie\u2018 interpretiert.","Moderator1":"Helmuth K\u00f6ck","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr naturwissenschaftliche Bildung, AG Geographiedidaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"31","FS-Titel":"Schnittstellen und m\u00f6gliche Knotenpunkte einer integrativen Geographie"},{"id":"142","fsnr":"L1-FS-036","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"036","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographien integrieren?! Forschung jenseits von Disziplingrenzen und institutionellen Kontexten","abstract":"Der Vortrag reflektiert Erfahrungen im Rahmen eines multidisziplin\u00e4ren Forschungsprojektes. Er pl\u00e4diert f\u00fcr eine integrative, netzwerkbezogene Perspektive, die \u00fcber die Wissenschaft hinausreicht.","Moderator1":"Christoph Mager","Moderator1_Inst":"Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie, Institut f\u00fcr Geographie und Geo\u00f6kologie","Moderator2":"Madeleine Wagner","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"40","FS-Titel":"Butter bei die Fische! Beispiele integrativer Forschungskooperation zwischen Physio- und Humangeographie"},{"id":"151","fsnr":"L1-FS-038","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"038","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Latin-American perspectives on Regional Geography","abstract":"This paper explores Latin-American perspectives on the concept of region by juxtaposing hegemonic discurses with Latin-American perpsectives.","Moderator1":"M\u00f3nica Arroyo","Moderator1_Inst":"Universidad de Sao Paulo","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"43","FS-Titel":"Reconfiguring the Regional in Geography, School Geography, and Geography Education. International Perspectives"},{"id":"2","fsnr":"L1-FS-001","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ein praxeologischer Blick auf die Kulturlandschaftspolitik vergangener Lebenswelten \u2013 Theoretische Ann\u00e4herungen an historische Landschaften","abstract":"Der Beitrag besch\u00e4ftigt sich mit dem Potential einer praxeologischen Analyse historischer Kulturlandschaftspolitik am Beispiel der Ersten Tschechoslowakischen Republik in der Zwischenkriegszeit.","Moderator1":"Patrick Reitinger","Moderator1_Inst":"Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, Professur f\u00fcr Historische Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"1","FS-Titel":"Der Landschaftsbegriff in der Geographie: Vom Kern des Faches zum elementaren Gegenstand historisch orientierter Forschung"},{"id":"7","fsnr":"L1-FS-002","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"002","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Bev\u00f6lkerungsgeographie und kritisches Denken. Die zunehmende Bedeutung demografischer Daten in der internationalen Entwicklungspolitik","abstract":"Pr\u00e4sentiert wird eine kritische Herangehensweise an die zunehmende Bedeutung von Mortalit\u00e4ts- und Fertilit\u00e4tsraten \u00fcber Konzepte wie die demografische Dividende im entwicklungspolitischen Kontext.","Moderator1":"Michael Hilbig","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"2","FS-Titel":"Neue Ans\u00e4tze der Bev\u00f6lkerungsgeographie(n)"},{"id":"17","fsnr":"L1-FS-005","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"005","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Subjektivierung und Technologien des Selbst \u2013 Schl\u00fcsselbegriffe einer macht- und herrschaftskritischen poststrukturalistischen Planungsforschung","abstract":"Poststrukturalistische Diskurs- und Gouvernementalit\u00e4tstheorien erm\u00f6glichen es, Rollenmuster und Selbstverst\u00e4ndnisse von Planer*innen zu untersuchen und in einen politischen Kontext zu stellen.","Moderator1":"Markus Leibenath","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"5","FS-Titel":"Kommunikation, Governance, Strategie, Kultur \u2013 Zum Stand und zu den Perspektiven von Planungstheorien"},{"id":"21","fsnr":"L1-FS-006","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"006","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Themenkarrieren in der Wissenschaft \u2013 Zur Entstehung wissenschaftlicher Diskurse am Beispiel der Themen \u201aKlimawandel\u2018 und \u201aSchrumpfende St\u00e4dte\u2018","abstract":"Wissenschaftliche Erkenntnisentstehung unterliegt Themenzyklen. Die tempor\u00e4re Fokussierung bestimmter Themen kann auf soziale Mechanismen und wissenschaftsexterne Einflussnahme zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.","Moderator1":"Andreas Gravert","Moderator1_Inst":"TU Dortmund, Fakult\u00e4t Raumplanung","Moderator2":"Thorsten Wiechmann","Moderator2_Inst":"TU Dortmund, Fakult\u00e4t Raumplanung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"6","FS-Titel":"Looking at what Geographers do: Empirische Wissenschaftsbeobachtung in der Geographie"},{"id":"24","fsnr":"L1-FS-009","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"009","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die neue Landschafts\u00e4sthetik aus sozialkonstruktivistischer Perspektive","abstract":"Aus der sozialkonstruktivistischen Perspektive k\u00f6nnen neue landschafts\u00e4sthetische Zug\u00e4nge abgeleitet werden. Der Beitrag stellt diesen Zugang vor und untersucht verschiedene Beispiele.","Moderator1":"Simone Linke","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"9","FS-Titel":"Zum Revival um ,Landschaft\u2018 50 Jahre nach Kiel \u2013 Perspektiven einer neuen Landschaftsgeographie?!"},{"id":"27","fsnr":"L1-FS-010","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"010","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Alte Landschaften neu erschlie\u00dfen?! Vermittlung von landeskundlichem Wissen durch digitale Techniken im \u201eSpielraum Landschaft\u201c","abstract":"Im Vortrag werden Ans\u00e4tze f\u00fcr neue Anwendungsgebiete der Historischen Geographie er\u00f6rtert. Dabei geht es um die M\u00f6glichkeiten der Vermittlung von landeskundlichem Wissen mittels moderner Medien.","Moderator1":"Maximilian Stintzing","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde zu Leipzig","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"10","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Methodische Perspektiven: GIS und Digital Humanities"},{"id":"30","fsnr":"L1-FS-012","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Naturkatastrophen, Migration und Raumplanung in der Fr\u00fchen Neuzeit: Ostmittel- und Osteuropa","abstract":"Der Vortrag befasst sich mit den Interdependenzen zwischen Historizit\u00e4t und Raum und untersucht kausale Zusammenh\u00e4nge zwischen Naturkatastrophen, Migration und Raumplanung in der Fr\u00fchen Neuzeit.","Moderator1":"Karl-Peter Krauss","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr donauschw\u00e4bische Geschichte und Landeskunde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"11","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Regionale Perspektiven: Ostmitteleuropa"},{"id":"34","fsnr":"L1-FS-013","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"013","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Der Bewusstseinssprung des Anthropoz\u00e4ns. Metaphysik und (Erdsystem-)Wissenschaft","abstract":"Der Beitrag diskutiert die These, dass mit der Erkenntnis des Anthropoz\u00e4ns das Erdsystem ein \u201esich selbst bewusstes R\u00fcckkopplungs-System\u201c geworden sei.","Moderator1":"Heike Egner","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"12","FS-Titel":"Wissensordnungen im\/des Anthropoz\u00e4n(s)"},{"id":"38","fsnr":"L1-FS-014","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"014","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Potentiale einer lebensweltlich-ph\u00e4nomenologischen Perspektive f\u00fcr die Humangeographie","abstract":"Der Beitrag m\u00f6chte das keineswegs ausgesch\u00f6pfte Potential sozialwissenschaftlicher Ph\u00e4nomenologie f\u00fcr raumbezogene Ph\u00e4nomene und methodische Zug\u00e4nge in der Humangeographie ausloten.","Moderator1":"Eberhard Rothfu\u00df","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth\/Geographisches Institut","Moderator2":"Thomas D\u00f6rfler","Moderator2_Inst":"Freie Universit\u00e4t Berlin\/Institut f\u00fcr Geographische Wissenschaften","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"13","FS-Titel":"Erfahrung, Reflexion, Vermittlung. Ph\u00e4nomenologische Perspektiven in Geographie und Geographiedidaktik"},{"id":"41","fsnr":"L1-FS-015","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"015","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Stuck in Crisis? Krisen-Framings in der Politisierung von M\u00fcllproblemen in Russland","abstract":"In der Ukraine laufen unterschiedliche Krisendimensionen komplex zusammen. Generalisierte Krisendiagnosen erweisen sich jedoch als hinderlich f\u00fcr deren analytische und politische Bearbeitung.","Moderator1":"Alexander Vorbrugg","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bern","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"14","FS-Titel":"\u201eKrise\u201c als Konzept? Geographische Perspektiven auf eine Gegenwartsdiagnose "},{"id":"70","fsnr":"L1-FS-019","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"019","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Finanzialisierung von Landwirtschaft sichtbar machen? Autoethnographische Reflexionen zur experimentellen Visualisierung raumbezogener Prozesse","abstract":"In diesem Vortrag m\u00f6chten wir Visualisierungsexperimente zu einem SFB-Teilprojekt vorstellen und \u00fcber Grenzen und M\u00f6glichkeiten der Sichtbarmachung qualitaitiver Forschungsergebnisse reflektieren.","Moderator1":"Sarah Ruth Sippel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Leipzig","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"21","FS-Titel":"Qualitative Geographie sichtbar machen: Visualisierung qualitativer raumbezogener Forschungsergebnisse "},{"id":"83","fsnr":"L1-FS-023","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"023","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eBefreites Denken\u201c \u2013 Eine intelligente Weise, eine Sache zu betrachten","abstract":"Wenn fachliche Spezialisten und vermittelnde Experten allein nicht mehr \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, treten Quereinsteiger auf den Plan. Ein von Routinen befreites Denken kann neue L\u00f6sungen imaginieren.","Moderator1":"Tilman Rhode-J\u00fcchtern","Moderator1_Inst":"Uni Jena\/ Institut f\u00fcr Geographie\/ Lehrstuhl Didaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"24","FS-Titel":"Die Verantwortung der Geographie. Forschung zwischen gesellschaftlichem Anspruch, Anpassungsdruck und Freiheitsstreben"},{"id":"95","fsnr":"L1-FS-025","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"025","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Von der Quantitativen Geographie zur Geoinformatik","abstract":"Thematisiert werden die Entwicklung und der R\u00fcckgang der Quantitativen Geographie, was vor allem auf die Hinwendung zur qualitativen Methodik und die Entwicklung der Geoinformatik zur\u00fcckgef\u00fchrt wird.","Moderator1":"Norbert de Lange","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Informatik Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"Josef Nipper","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"27","FS-Titel":"Impulse f\u00fcr eine Quantitative Geographie \u2013 gestern, heute, morgen"},{"id":"107","fsnr":"L1-FS-027","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"027","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ein praxistheoretischer Ansatz zur Konzeptionalisierung von Arbeitskontrolle in globalen Produktionsnetzwerken","abstract":"Am Beispiel der Export-Bekleidungsindustrie in Bangalore zeigt der Beitrag, wie Strukturen kapitalistischer Ausbeutung in GPN durch die Praktiken verschiedener Akteure (re-)produziert werden.","Moderator1":"Tatiana L\u00f3pez Ayala","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"30","FS-Titel":"Practice Theories and the Global South \u2013 Researching in the Global South and how Practice Theories can help to uncover diverse epistemologies "},{"id":"110","fsnr":"L1-FS-028","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"028","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wozu brauchen wir als Gesellschaft heute Geographie(unterricht)? Und wenn ja, welche(n)?","abstract":"Die Bedeutung geographischer Forschung und schulgeographischer Bildung f\u00fcr das 21. Jh. wird nicht hinreichend wahrgenommen. Ursachen und Gegenstrategien dieser Realit\u00e4t stehen im Fokus des Vortrags.","Moderator1":"Thomas Hoffmann","Moderator1_Inst":"Studienseminar Karlsruhe","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"31","FS-Titel":"Schnittstellen und m\u00f6gliche Knotenpunkte einer integrativen Geographie"},{"id":"143","fsnr":"L1-FS-036","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"036","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ressourcennutzung im tadschikischen Pamir als pr\u00e4destinierter Themenbereich interdisziplin\u00e4rer Forschungskooperation?","abstract":"Die pr\u00e4sentierte Studie untersuchte die gegenw\u00e4rtige Energiesituation und potentielle zuk\u00fcnftige Entwicklungen im tadschikischen Pamir durch eine Kombination human- und physiogeographischer Methoden.","Moderator1":"Harald Zandler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"40","FS-Titel":"Butter bei die Fische! Beispiele integrativer Forschungskooperation zwischen Physio- und Humangeographie"},{"id":"152","fsnr":"L1-FS-038","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"038","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Regional Geographies: Theoretical perspectives","abstract":"This presentation will trace the genealogy of region in geographic thinking and the theoretical and societal contextual factors behind these developments.","Moderator1":"Anssi Paasi","Moderator1_Inst":"University of Oulu","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"43","FS-Titel":"Reconfiguring the Regional in Geography, School Geography, and Geography Education. International Perspectives"},{"id":"3","fsnr":"L1-FS-001","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\u201eWhat to do with the past in the future?\u201c Skizze eines Bildungskonzepts f\u00fcr Jugendliche und Erwachsene im Bereich Kulturlandschaft und Nachhaltigkeit","abstract":"Wie k\u00f6nnen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Sekundarstufe wie auch Erwachsene als (zuk\u00fcnftige) gesellschaftliche Akteure f\u00fcr den Landschaftsbegriff im Kontext mit Nachhaltigkeit sensibilisiert werden?","Moderator1":"Rolf Peter Tanner","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Bern, Institut Sekundarstufe II","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"1","FS-Titel":"Der Landschaftsbegriff in der Geographie: Vom Kern des Faches zum elementaren Gegenstand historisch orientierter Forschung"},{"id":"8","fsnr":"L1-FS-002","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"002","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Wie k\u00f6nnen aktuelle gesellschaftliche Entwicklungen empirisch abgebildet werden? Erkenntnisse aus der Forschung, Superdiversit\u00e4t und alternde St\u00e4dte","abstract":"Der Beitrag diskutiert anhand einer quantitativen Befragung die Chancen und Grenzen einer Erhebung zur Diversifizierung der alternden Bev\u00f6lkerung.","Moderator1":"Friederike En\u00dfle","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\/ Geographisches Institut\/ Kultur- und Sozialgeographie","Moderator2":"Ilse Helbrecht","Moderator2_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\/ Geographisches Institut\/ Kultur- und Sozialgeographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"2","FS-Titel":"Neue Ans\u00e4tze der Bev\u00f6lkerungsgeographie(n)"},{"id":"18","fsnr":"L1-FS-005","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"005","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Unsichere Verantwortung \u2013 Langfristige Planungsentscheidungen ohne Sicherheiten","abstract":"Poststrukturalistische Ans\u00e4tze der internationalen planungstheoretischen Debatte liefern Impulse, die Verantwortung von Planenden zu diskutieren und neu zu verankern.","Moderator1":"Christian Lamker","Moderator1_Inst":"TU Dortmund","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"5","FS-Titel":"Kommunikation, Governance, Strategie, Kultur \u2013 Zum Stand und zu den Perspektiven von Planungstheorien"},{"id":"22","fsnr":"L1-FS-006","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"006","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Das Netzwerk der Landschafts\u00f6kologie: Eine Erz\u00e4hlung der quantitativen Wende, die mit der Erfindung des \u00d6kosystems beginnt","abstract":"Der Beitrag verfolgt auf Grundlage von Zitationen und einer Netzwerkanalyse den wachsenden Einfluss der \u00d6kosystemforschung auf die geographische Forschung der 1960er und 1970er Jahre in Deutschland.","Moderator1":"Katharina Paulus","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Erlangen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"6","FS-Titel":"Looking at what Geographers do: Empirische Wissenschaftsbeobachtung in der Geographie"},{"id":"25","fsnr":"L1-FS-009","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"009","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Herkunft, Gegenwart und Perspektiven \u201aNeuer Landschaftsgeographie\u2018","abstract":"Am Leitfaden der Traditionslinie des sozialkonstruktivistischen Landschaftsbegriffs wird dessen Potential f\u00fcr die Humangeographie ausgelotet.","Moderator1":"Karsten Berr","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t T\u00fcbingen, Forschungsbereich Geographie, Stadt- und Regionalentwicklung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"9","FS-Titel":"Zum Revival um ,Landschaft\u2018 50 Jahre nach Kiel \u2013 Perspektiven einer neuen Landschaftsgeographie?!"},{"id":"28","fsnr":"L1-FS-010","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"010","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Rekonstruktion der historischen Cholera-Epidemie in Hildesheim 1867 \u2013 Modellierung unter Verwendung historischer Pl\u00e4ne und sanit\u00e4tspolizeilicher Aufzeichnungen","abstract":"Die Cholera-Epidemie in Hildesheim 1867 wird als Beispiel verwendet, wie eine Modellierung historischer Daten als Modell f\u00fcr eine unbekannte Erregerausbreitung verwendet werden kann.","Moderator1":"Stefan Schlabe","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4tsklinikum Bonn, Medizinische Klinik I","Moderator2":"Christoph H\u00f6ser","Moderator2_Inst":"IHPH - Institut for Hygiene and Public Health GeoHealth Centre, AG Health GIS","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"10","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Methodische Perspektiven: GIS und Digital Humanities"},{"id":"31","fsnr":"L1-FS-012","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Historisch-geographische Forschung auf Basis von Biographiedaten: Wie mobil waren Wissenschaftler in \u00d6sterreich(-Ungarn)?","abstract":"Biographien als Basis f\u00fcr die Rekonstruktion historischer Lebensverl\u00e4ufe und Mobilit\u00e4tsmuster? Interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit bietet neue M\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr quantitative Analysen.","Moderator1":"Peter A. Rumpolt","Moderator1_Inst":"\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, Institut f\u00fcr Stadt- und Regionalforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"11","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Regionale Perspektiven: Ostmitteleuropa"},{"id":"35","fsnr":"L1-FS-013","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"013","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Das Konzept des Anthropoz\u00e4ns in den Nachhaltigkeitswissenschaften","abstract":"Der Beitrag untersucht die Verwendung des Anthropoz\u00e4n-Konzepts und welche Verschiebungen es bez\u00fcglich erkenntnistheoretischer und normativer Positionierungen in den Nachhaltigkeitswissenschaften gibt.","Moderator1":"Fanny Frick-Trzebitzky","Moderator1_Inst":"ISOE \u2013 Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung","Moderator2":"Johanna Kramm","Moderator2_Inst":"ISOE \u2013 Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"12","FS-Titel":"Wissensordnungen im\/des Anthropoz\u00e4n(s)"},{"id":"39","fsnr":"L1-FS-014","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"014","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Kartographie zwischen Kunst und Wissenschaft. Zur Komplementarit\u00e4t von Ph\u00e4nomenologie und Epistemologie.","abstract":"Kartographie wird als eine Praxis vorgestellt, in deren Vollzug eine k\u00fcnstlerisch-kreative Praxis (Ph\u00e4nomenologie) und eine kritisch-reflexive Praxis (Epistemologie) miteinander vermittelt werden.","Moderator1":"Mirka Dickel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"13","FS-Titel":"Erfahrung, Reflexion, Vermittlung. Ph\u00e4nomenologische Perspektiven in Geographie und Geographiedidaktik"},{"id":"42","fsnr":"L1-FS-015","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"015","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Dynamiken und Konsequenzen zwischen Chinas \u00f6konomisch-\u00f6kologischer Doppelkrise und Ghanas Bauxit-Aluminium-Industrie","abstract":"Die \u00f6konomisch-\u00f6kologische Doppelkrise (D\u00f6rre 2017) wird in China nicht bearbeitet, sondern, wie am Beispiel vom Bauxitabbau in Ghana diskutiert wird, im Sinne des spatial fix r\u00e4umlich verlagert.","Moderator1":"Sebastian Purwins","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"14","FS-Titel":"\u201eKrise\u201c als Konzept? Geographische Perspektiven auf eine Gegenwartsdiagnose "},{"id":"71","fsnr":"L1-FS-019","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"019","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Stolpernden Schrittes: \u00dcber die Schwierigkeiten, das Forschen mit Bildern visuell zu vermitteln","abstract":"Die empirische Arbeit mit Bildern verlangt, Sichtbarkeiten und mit deren Wahrnehmung verbundene Erkenntnisse in Sprache zu \u00fcberf\u00fchren. Der Vortrag verhandelt dies als Schwierigkeit und Herausforderung.","Moderator1":"Eva N\u00f6then","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"21","FS-Titel":"Qualitative Geographie sichtbar machen: Visualisierung qualitativer raumbezogener Forschungsergebnisse "},{"id":"84","fsnr":"L1-FS-023","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"023","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Prinzipien der Verantwortung? \u2013 Moralische Implikationen geographischer Wissenschaft","abstract":"Der Beitrag entfaltet systematisch ein Verst\u00e4ndnis der Verantwortung von Geographie aus Anlass aktueller wissenschaftsimmanenter und gesellschaftlicher Herausforderungen.","Moderator1":"Jochen Laub","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"24","FS-Titel":"Die Verantwortung der Geographie. Forschung zwischen gesellschaftlichem Anspruch, Anpassungsdruck und Freiheitsstreben"},{"id":"96","fsnr":"L1-FS-025","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"025","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Modellierung und Simulation in der Geographischen Handelsforschung: Ein R\u00fcckblick und Ausblick","abstract":"Es wird ein \u00dcberblick \u00fcber Methoden der quantitativen Datenaufbereitung in der Geographischen Handelsforschung gegeben mit Schwerpunkt auf Modelle zu Marktgebietsabgrenzungen und Erreichbarkeiten.","Moderator1":"J\u00fcrgen Rauh","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t W\u00fcrzburg; Institut f\u00fcr Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"27","FS-Titel":"Impulse f\u00fcr eine Quantitative Geographie \u2013 gestern, heute, morgen"},{"id":"108","fsnr":"L1-FS-027","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"027","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Translokalit\u00e4t und kleinb\u00e4uerliche Landwirtschaft \u2013 Eine Fallstudie aus S\u00fcdafrika","abstract":"Die translokale Perspektive der Livelihood-Forschung wird als handlungsorientierter Forschungsansatz genutzt, dabei werden die Effekte von Translokalit\u00e4t auf den l\u00e4ndlichen Strukturwandel untersucht.","Moderator1":"Felix Ke\u00df","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"30","FS-Titel":"Practice Theories and the Global South \u2013 Researching in the Global South and how Practice Theories can help to uncover diverse epistemologies "},{"id":"111","fsnr":"L1-FS-028","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"028","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Klima \u2013 Naturraum \u2013 Mensch. Beispiele f\u00fcr Schnittstellen in Deutschlands Norden","abstract":"Wechselbeziehungen zwischen Erdgeschichte, nat\u00fcrlichen und nutzungsbedingten Ver\u00e4nderungen lassen sich am ehesten durch eine integrative Gesamtdarstellung, hier am Beispiel Norddeutschlands, zeigen.","Moderator1":"Margot B\u00f6se","Moderator1_Inst":"ehemals: Institut f. Physische Geographie der FU Berlin; jetzt privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"31","FS-Titel":"Schnittstellen und m\u00f6gliche Knotenpunkte einer integrativen Geographie"},{"id":"153","fsnr":"L1-FS-038","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"038","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Globalisierung und Regionale Geographie(n)","abstract":"Der Vortrag diskutiert die bislang kaum analysierten Zusammenh\u00e4nge von Regionalen Geographie(n) und Globalisierungsprozessen im 20. und 21. Jahrhundert.","Moderator1":"Ute Wardenga","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"43","FS-Titel":"Reconfiguring the Regional in Geography, School Geography, and Geography Education. International Perspectives"},{"id":"4","fsnr":"L1-FS-001","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Landschaftsforschung im Kontext pr\u00e4historischer Gesellschaften am Beispiel des neolithischen Fundortes G\u00f6bekli Tepe","abstract":"Am Beispiel des G\u00f6bekli T. wird Landschaft als r\u00e4umliches Konzept vorgestellt, um das Potential einer landschaftlichen Perspektive zur Integration von ethischer und emischer Dimension zu diskutieren.","Moderator1":"Ricarda Braun","Moderator1_Inst":"Deutsches Arch\u00e4ologisches Institut \/ Orientabteilung","Moderator2":"Daniel Knitter","Moderator2_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel \/ Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"1","FS-Titel":"Der Landschaftsbegriff in der Geographie: Vom Kern des Faches zum elementaren Gegenstand historisch orientierter Forschung"},{"id":"19","fsnr":"L1-FS-005","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"005","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Planung als neurotische Fehlsteuerung?","abstract":"Psychoanalytische Theorie bietet seit ihrer Begr\u00fcndung durch Sigmund Freud auch eine kulturkritische Perspektive, deren \u00dcbertragung auf Planung in Zeiten des Klimawandels diskutiert wird.","Moderator1":"Thomas Zimmermann","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"5","FS-Titel":"Kommunikation, Governance, Strategie, Kultur \u2013 Zum Stand und zu den Perspektiven von Planungstheorien"},{"id":"32","fsnr":"L1-FS-012","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Historische Geographien des Nationalismus \u2013 Ostmitteleuropa im langen 19. Jahrhundert","abstract":"Der Beitrag beleuchtet das Potential historisch-geographischer Forschung zum Verst\u00e4ndnis aktueller politischer Entwicklungen von Populismus und Nationalismus im \u00f6stlichen Mitteleuropa.","Moderator1":"Patrick Reitinger","Moderator1_Inst":"Otto-Friedrich-Universit\u00e4t Bamberg, Professur f\u00fcr Historische Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"11","FS-Titel":"Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche in der Historischen Geographie \u2013 Regionale Perspektiven: Ostmitteleuropa"},{"id":"36","fsnr":"L1-FS-013","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"013","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Erdkunde \u2013 Zur posthumanistischen Wende der Anthropogeographie im Zeitalter der Menschen","abstract":"Der Beitrag fragt, welche Erkenntnism\u00f6glichkeiten eine Anthropogeographie bietet, die \u201eden Menschen\" nicht auf seine Rolle als sozialer Akteur reduziert, sondern als Erdbewohner ins Zentrum r\u00fcckt.","Moderator1":"Roland Lippuner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"12","FS-Titel":"Wissensordnungen im\/des Anthropoz\u00e4n(s)"},{"id":"43","fsnr":"L1-FS-015","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"015","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Brexit: Neue Geographien der Standortverlagerung","abstract":"Eine in-vivo-Analyse zur Frage, wie ein historischer Schock die europ\u00e4ische Finanzwirtschaft r\u00e4umlich mobilisiert.","Moderator1":"Robert Panitz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Johannes Gl\u00fcckler","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"14","FS-Titel":"\u201eKrise\u201c als Konzept? Geographische Perspektiven auf eine Gegenwartsdiagnose "},{"id":"72","fsnr":"L1-FS-019","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"019","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"\u201eMore than words\": \u00dcber Mensch-Wolf-Beziehungen und dem Comic als neue M\u00f6glichkeit der Kommunikation von qualitativen Forschungsergebnissen","abstract":"Der Beitrag diskutiert die Visualisierungsform des Comics im Kontext einer relationalen Mensch-Tier-Geographie.","Moderator1":"Verena Schr\u00f6der","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt \/ AG f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"21","FS-Titel":"Qualitative Geographie sichtbar machen: Visualisierung qualitativer raumbezogener Forschungsergebnisse "},{"id":"85","fsnr":"L1-FS-023","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"023","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wie viel Sinnlichkeit vertr\u00e4gt die Wissenschaft?","abstract":"Das Subjekt ist keine \u201ebrainmachine\u201c sondern ein existierendes Wesen. Wie kommt seine Sinnlichkeit in den Denkradius einer Wissenschaft, die sich fortan durch ein idealistisches Menschenbild blockiert?","Moderator1":"J\u00fcrgen Hasse","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"24","FS-Titel":"Die Verantwortung der Geographie. Forschung zwischen gesellschaftlichem Anspruch, Anpassungsdruck und Freiheitsstreben"},{"id":"97","fsnr":"L1-FS-025","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"025","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Biographien als Ausgangsbasis f\u00fcr quantitative Analysen zu r\u00e4umlicher Mobilit\u00e4t","abstract":"Quantitative humangeographische Analysen auf Basis von Biographiedaten? Durch interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit ergeben sich im \u201eDigitalen Zeitalter\u201c neue M\u00f6glichkeiten.","Moderator1":"Peter A. Rumpolt","Moderator1_Inst":"\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, Institut f\u00fcr Stadt- und Regionalforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"27","FS-Titel":"Impulse f\u00fcr eine Quantitative Geographie \u2013 gestern, heute, morgen"},{"id":"112","fsnr":"L1-FS-028","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"028","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Methoden der Wissensintegration \u2013 Am Beispiel von \u201eBoundary Objects\u201c und Starkregengefahrenkarten","abstract":"Der Vortrag analysiert das Potenzial einer Starkregengefahrenkarte als Methode der Wissensintegration und verwendet hierf\u00fcr das Konzept \u201eBoundary Object\u201c.","Moderator1":"Gerard Hutter","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e. V. (I\u00d6R)","Moderator2":"Marco Neubert","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e. V. (I\u00d6R)","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"31","FS-Titel":"Schnittstellen und m\u00f6gliche Knotenpunkte einer integrativen Geographie"},{"id":"145","fsnr":"L1-FS-036","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"036","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Still confused, but on a higher level \u2013 Reflexionen zu einem Selbstversuch in integrativer Forschungskooperation","abstract":"Reflexionen aus einem interdisziplin\u00e4ren Forschungsprojekt, warum \u201eintegrativ zu sein\u201c keine Entweder-oder-Frage ist, erfordern \u00fcber den akademischen Tellerrand zu blicken und nerven.","Moderator1":"Karl Michael H\u00f6ferl","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"40","FS-Titel":"Butter bei die Fische! Beispiele integrativer Forschungskooperation zwischen Physio- und Humangeographie"},{"id":"5","fsnr":"L1-FS-001","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Der Lech \u2013 Vom letzten Wildfluss der Nordalpen zur Kraftwerkstreppe. Historisch-geographische Untersuchungen zur Wasserwirtschaft","abstract":"Untersuchungen zur historischen Geographie der Wasserwirtschaft analysieren zwangsl\u00e4ufig sowohl physisch-geographische als auch humangeographische Sachverhalte und \u00fcberwinden so ihre Trennung.","Moderator1":"Herbert Friedmann","Moderator1_Inst":"W\u00f6lfel Engineering GmbH + Co. KG","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"1","FS-Titel":"Der Landschaftsbegriff in der Geographie: Vom Kern des Faches zum elementaren Gegenstand historisch orientierter Forschung"},{"id":"10","fsnr":"L1-FS-004.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"004","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographien urbaner Alltagspraxis","abstract":"Der Vortrag setzt sich zum Ziel, ein pr\u00e4liminares Forschungsprogramm einer relationalen Alltagsurbanit\u00e4t vorzustellen und methodologische Implikationen zu diskutieren.","Moderator1":"Eberhard Rothfu\u00df","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"Christoph Haferburg","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"3","FS-Titel":"\u201eDer Alltag ist tot, lang lebe der Alltag\u201c \u2013 Zur Wiederbelebung einer totgesagten Debatte"},{"id":"865","fsnr":"L1-FS-007.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"007","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Zeitgem\u00e4\u00dfe Lehre oder (verpasste) Chance? Die Umsetzung des Bologna-Prozesses am Beispiel des Bachelor-Studiengangs Geographie im deutschen Hochschulraum","abstract":"Harmonisierung, Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und Mobilit\u00e4t. Eine Diskussion \u00fcber vergleichbare Studienstrukturen bei bedarfsorientierter Methodenlehre f\u00fcr aktuelle Anforderungen auf dem Arbeitsmarkt.","Moderator1":"Thomas Kn\u00f6pfle","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen \/ Department f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"7","FS-Titel":"Geographische Hochschullehre: Wandel, Konstanten, Herausforderungen und Chancen. Teil 1: Impulse"},{"id":"44","fsnr":"L1-FS-016.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Hybride Infrastrukturen f\u00fcr den sozial\u00f6kologischen Wandel?","abstract":"Der Beitrag untersucht hybride Infrastrukturen \u2013 kompromissbehaftete R\u00e4umlichkeiten transformativer Praxis \u2013 im Kontext von sozial\u00f6kologischen Ver\u00e4nderungsprozessen hin zu Postwachstums\u00f6konomien.","Moderator1":"Benedikt Schmid","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"15","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 1"},{"id":"51","fsnr":"L1-FS-017.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"R\u00e4umlich differenzierte Erfassung und Einstufung der \u00d6kosystemintegrit\u00e4t als unentbehrliche Grundlage f\u00fcr die Absch\u00e4tzung von \u00d6kosystemleistungen","abstract":"Die Integrit\u00e4t von W\u00e4ldern wird anhand von Monitoringdaten (1991-2010), Modellierungen (2011-2040, 2041-2070) und Daten der Referenzperiode (1961-1990) zu Funktionsindikatoren regelbasiert eingestuft.","Moderator1":"Winfried Schr\u00f6der","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie, Universit\u00e4t Vechta","Moderator2":"Stefan Nickel","Moderator2_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie, Universit\u00e4t Vechta","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"17","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"60","fsnr":"L1-FS-018.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Differentiation of Industry 4.0 Models. The 4th Industrial Revolution from different Regional Perspectives in the Global North and Global South.","abstract":"This paper analyses country-specific strategies and motivations in the Global North and South tackling the Fourth Industrial Revolution and its representation in manufacturing, Industry 4.0.","Moderator1":"Markus Speringer","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Moderator2":"Judith Schnelzer","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"19","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"73","fsnr":"L1-FS-022.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Sieben Jahre Reallabore in Karlsruhe: Experimentieren zwischen Anspruch und Wirklichkeit","abstract":"Im Beitrag wird der Frage nachgegangen, wie sich konzeptionelle \u00dcberlegungen zu Reallaboren in der Forschungspraxis niederschlagen. Zudem wird das \u201eAlleinstellungsmerkmal\u201c von Reallaboren reflektiert.","Moderator1":"Volker Stelzer","Moderator1_Inst":"Karlsruhe Institut f\u00fcr Technologie - KIT \/ ITAS","Moderator2":"Marius Albiez","Moderator2_Inst":"Karlsruhe Institut f\u00fcr Technologie - KIT \/ ITAS","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"22","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"86","fsnr":"L1-FS-024.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die Vermassung der Welt: Euphorie und Depression der Landschafts- und L\u00e4nderkunde im Umfeld der German Theory","abstract":"Der Beitrag zeichnet den Weg des \u201eKonzeptes\u201c (DELEUZE\/GUATTARI) der Landschafts- und L\u00e4nderkunde\u00a0in Bezug zur sozialphilosophischen German Theory und die Formen der Massengesellschaft nach.","Moderator1":"Wolf-Dietrich Sahr","Moderator1_Inst":"Departamento de Geografia, Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"25","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"98","fsnr":"L1-FS-026.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Kritische Geographie in Z\u00fcrich: Eine vergessene Rebellion","abstract":"In Z\u00fcrich entstand in den 1980er Jahren eine studentische Initiative marxistischer Geographie \u2013 Ein oft \u00fcbersehener Fall in der Historiographie der Kritischen Geographie im deutschsprachigen Raum.","Moderator1":"Phulba Doma Lama","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Geographisches Institut","Moderator2":"Benedikt Korf","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"28","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"120","fsnr":"L1-FS-029.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wie kommt Leben in Living Labs? \u2013 Zwischen lokalen \u00d6kosystemen und transformativen Zukunftsr\u00e4umen","abstract":"Es wird an F\u00e4llen in Wien und M\u00fcnchen untersucht, wie das lokal, zeitlich und sozial begrenzte Setting von Living Labs als Experimentierraum transformative M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet und beschr\u00e4nkt.","Moderator1":"Andrea Schikowitz","Moderator1_Inst":"TU M\u00fcnchen, Lehrstuhl f\u00fcr Wissenschaftssoziologie","Moderator2":"Franziska S\u00f6rgel","Moderator2_Inst":"TU M\u00fcnchen, Lehrstuhl f\u00fcr Wissenschaftssoziologie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"32","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"121","fsnr":"L1-FS-030.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Meeting and Eating the Animal","abstract":"Focussing on meat products, the paper discusses the contradictory relation of producing transparency (connection) on the one hand and hiding the bloody reality (disconnection) on the other hand.","Moderator1":"Ulrich Ermann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Graz, Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"34","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"128","fsnr":"L1-FS-032.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Praktiken-Arrangements von materiellen und immateriellen Objekten \u2013 Eine praktikentheoretische Ann\u00e4hrung an eine Wirtschaftsgeographie der Objekte","abstract":"Ausgehend von dem Konzept der Praktiken-Arrangements von Theodore Schatzki stellt dieser Beitrag eine wirtschaftsgeographische Lesart praktikentheoretischer Forschung in Bezug auf Objekte vor.\u00a0","Moderator1":"Susann Sch\u00e4fer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Jena","Moderator2":"Judith Wiemann","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"36","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"135","fsnr":"L1-FS-034.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Auf den R\u00e4ndern der Grenztheorie: Externalisierung, euro-afrikanische Grenzregime und Potentiale postkolonialer Perspektiven f\u00fcr die Grenzforschung","abstract":"Ausgehend von Debatten um Externalisierung und am Beispiel des euro-afrikanischen Grenzregimes lotet der Beitrag Potentiale und Perspektiven einer postkolonial-inspirierten Grenzforschung aus.\u00a0","Moderator1":"Julian Hollstegge","Moderator1_Inst":"Uni Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"38","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"146","fsnr":"L1-FS-037.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"037","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\u201eMich macht es w\u00fctend, dass uns die Politik die H\u00e4nde bindet.\u201c \u2013 Emotionale Erfahrungen im Zusammenhang mit ehrenamtlicher Fl\u00fcchtlingshilfe","abstract":"Der Beitrag betrachtet die emotionale Dimension von Erfahrungen ehrenamtlicher Fl\u00fcchtlingshelfer und diskutiert dabei insbesondere die Auswirkungen der zunehmenden Politisierung dieses Feldes.","Moderator1":"Annika Hoppe-Seyler","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, FAU Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"41","FS-Titel":"Affekte und Emotionen im gesellschaftspolitischen Kontext"},{"id":"11","fsnr":"L1-FS-004.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"004","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Klimawandel im Alltag und Raum praxistheoretisch erforschen","abstract":"Kann ein abstraktes Ph\u00e4nomen wie Klimawandel als Alltagsph\u00e4nomen gefasst werden und welche Methoden sind daf\u00fcr n\u00f6tig, dies zu erfassen?","Moderator1":"Catharina L\u00fcder","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Kassel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"3","FS-Titel":"\u201eDer Alltag ist tot, lang lebe der Alltag\u201c \u2013 Zur Wiederbelebung einer totgesagten Debatte"},{"id":"866","fsnr":"L1-FS-007.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"007","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Geographische Hochschullehre im Wandel: Konzepte und Ma\u00dfnahmen einer zukunftsweisenden geographischen Hochschullehre im digitalen Zeitalter","abstract":"Der Beitrag zeigt aktuelle Entwicklungstendenzen einer modernen, zukunftsweisenden geographischen Hochschullehre auf und diskutiert Mehrwert und Herausforderungen von Konzepten und Ma\u00dfnahmen.","Moderator1":"Janine Bittner","Moderator1_Inst":"Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, Geographisches Institut, Arbeitsgruppe: Mobilit\u00e4t und Demographischer Wandel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"7","FS-Titel":"Geographische Hochschullehre: Wandel, Konstanten, Herausforderungen und Chancen. Teil 1: Impulse"},{"id":"45","fsnr":"L1-FS-016.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Collaborative social enterprises as drivers of rural post-development?","abstract":"The presentation discusses the relevance and challenges of collaboration for the long-term sustainability of rural social enterprises in the conditions of \u201cinvoluntary degrowth\u201d.","Moderator1":"Sunna Kovanen","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"15","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 1"},{"id":"52","fsnr":"L1-FS-017.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"10 Jahre Matrix \u2013 Eine integrative Methode zur Bewertung von \u00d6kosystemleistungen auf verschiedenen raumzeitlichen Skalen","abstract":"Mit der Matrix lassen sich anhand geor\u00e4umlicher Einheiten \u00d6kosystemleistungen bewerten. Die Methode erfreut sich seit ihrer Ver\u00f6ffentlichung gro\u00dfer Beliebtheit in zahlreichen Anwendungen.","Moderator1":"Benjamin Burkhard","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover","Moderator2":"Felix M\u00fcller","Moderator2_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t Kiel","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"17","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"74","fsnr":"L1-FS-022.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Bedingt geeignet? Konzeptionelle und empirisch fundierte Entscheidungshilfen zur Nutzung des Reallabor-Ansatzes","abstract":"Der Beitrag arbeitet anhand zentraler konzeptioneller Arbeiten und empirischer Analysen heraus, unter welchen Bedingungen der Reallaboransatz f\u00fcr ein Forschungsprojekt (nicht) geeignet ist.","Moderator1":"Annaliesa Hilger","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"22","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"87","fsnr":"L1-FS-024.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u00dcber die notwendige Refundierung der Humangeographie in der Anthropologie und der ph\u00e4nomenologischen Sozialwissenschaft: Plessner und Sch\u00fctz","abstract":"Der Beitrag versucht eine Neuformulierung der raumph\u00e4nomenologischen Grundlagen der Anthropologie und Sozialtheorie als Grundlage neuer geographischer Theoriebildung.","Moderator1":"Thomas D\u00f6rfler","Moderator1_Inst":"FU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"25","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"99","fsnr":"L1-FS-026.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Feministische Wissenschaftsgeschichte der deutschsprachigen Geographie vor 1960 als Beitrag zu einer kritischen Disziplingeschichte","abstract":"Feministische Wissenschaftsgeschichte der deutschsprachigen Geographie vor 1960 als Beitrag zu einer kritischen Disziplingeschichte.","Moderator1":"Boris Michel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Erlangen","Moderator2":"Katharina Paulus","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Erlangen","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"28","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"114","fsnr":"L1-FS-029.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"(Experimentelle) Ko-Produktion in der Stadtentwicklung. Ein Spagat zwischen Theorie und Praxis?","abstract":"Immer \u00f6fter wird \u201aKo-Produktion\u2018 als neuer Weg in st\u00e4dtischen Transformationsprozessen genannt. Doch wie l\u00e4sst sich dieser Ansatz im Stadtdiskurs verorten und in praktische Arbeitsabl\u00e4ufe integrieren?","Moderator1":"Marcus Jeutner","Moderator1_Inst":"TU Berlin - Institut f\u00fcr Stadt- und Regionalplanung","Moderator2":"Susanne Thomaier","Moderator2_Inst":"TU Berlin - Institut f\u00fcr Stadt- und Regionalplanung","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"32","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"122","fsnr":"L1-FS-030.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eTaubenvergiften im Park\". Die Regulation von Tier-Mensch-Beziehungen im \u201eHabitat Gro\u00dfstadt\"","abstract":"Diskussion der wechselseitigen und dynamischen Regulation von wild lebenden Tieren und dem darauf reagierenden r\u00e4umlich-planerischen und administrativen Handeln am Beispiel von deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten.","Moderator1":"Annette Voigt","Moderator1_Inst":"Fachgebiet Freiraumplanung","Moderator2":"Thomas Hauck","Moderator2_Inst":"Fachgebiet Freiraumplanung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"34","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"129","fsnr":"L1-FS-032.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ordnungen epistemischer Praxis \u2013 Mechanismen der Stabilisierung eines Artefakts","abstract":"Ausgehend von einem symmetrischen Verst\u00e4ndnis von Technik und Gesellschaft, legt dieser Beitrag verborgene Ordnungen eines Artefakts anhand der Analyse einer epistemischen Gemeinschaft offen.","Moderator1":"Timm Br\u00fcckmann","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt, Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"36","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"136","fsnr":"L1-FS-034.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Hybride Grenzen: Potenziale der Diskurstheorie von Ernesto Laclau und Chantal Mouffe f\u00fcr die Border Studies","abstract":"Der Beitrag beleuchtet, wie sich diskurstheoretisch Verfestigungsprozesse und Umbr\u00fcche im Hinblick auf Grenzziehungen konzeptionalisieren lassen und welche Potenziale sich f\u00fcr Border Studies ergeben.","Moderator1":"Florian Weber","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t des Saarlandes","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"38","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"147","fsnr":"L1-FS-037.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"037","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Emotions and misunderstandings in transnational Syrian families: Forming hierarchical subjectivities in the European-Middle-Eastern migration regime","abstract":"This study focuses on 'negative' emotions in Syrian transnational families, that reflect subjectivities in different positions of the Europe\/Middle Eastern migration regime.","Moderator1":"Miriam Stock","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"41","FS-Titel":"Affekte und Emotionen im gesellschaftspolitischen Kontext"},{"id":"12","fsnr":"L1-FS-004.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"004","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Methodische Zug\u00e4nge zum Alltag \u2013 Praxeologische Forschungsperspektiven im Widerspruch","abstract":"Im Fokus des Beitrags steht der Zugang praxeologischer Forschungsperspektiven auf den Alltag, der beispielhaft anhand von Alltagspraktiken des Essens diskutiert wird.","Moderator1":"Petra L\u00fctke","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"3","FS-Titel":"\u201eDer Alltag ist tot, lang lebe der Alltag\u201c \u2013 Zur Wiederbelebung einer totgesagten Debatte"},{"id":"46","fsnr":"L1-FS-016.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Geschlechtergerechte Transformation von Arbeit? Eine praxistheoretische Untersuchung in sozial-\u00f6kologischen Gemeinschaften","abstract":"Vor dem Hintergrund einer feministischen Perspektive auf Postwachstumsdiskurse analysiert die Studie transformative Praktiken der Arbeitsorganisation in sozial-\u00f6kologischen Gemeinschaften.","Moderator1":"Dominique Just","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"15","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 1"},{"id":"53","fsnr":"L1-FS-017.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Bereitstellung der \u00d6kosystemleistung \u201eBiomasseprim\u00e4rproduktion\u201c in Deutschlands W\u00e4ldern","abstract":"Mithilfe von Zustandsinformationen zu Wald\u00f6kosystemen und des \u00d6SL-Matrixansatzes wurde das Potenzial der \u00d6kosystemleistung \u201eBiomasseprim\u00e4rproduktion\u201c ermittelt und r\u00e4umlich dargestellt.","Moderator1":"Claudia Dworczyk","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Physische Geographie und Landschafts\u00f6kologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"17","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"62","fsnr":"L1-FS-018.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Ancillary infrastructures in large-scale infrastructure projects and their socio-economic implications: the case of geothermal energy projects in Kenya","abstract":"This study discusses ancillary infrastructures in large-scale infrastructure projects and their socio-economic implications, with reference to the geothermal energy project development in rural Kenya.","Moderator1":"Chigozie Nweke-Eze","Moderator1_Inst":"University of Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"19","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"75","fsnr":"L1-FS-022.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Das Reallabor als Participatory Action Research. Ein neues Forschungsinstrument f\u00fcr die Angewandte Kritische Geographie?","abstract":"Der Beitrag m\u00f6chte Gemeinsamkeiten zwischen Reallabor und Participatory Action Research (PAR) aufzeigen und Ankn\u00fcpfungspunkte des Reallabors f\u00fcr eine Angewandte Kritische Geographie vermitteln.","Moderator1":"Robert Barbarino","Moderator1_Inst":"TU Dortmund, Fakult\u00e4t 09 Raumplanung\/ International Planning Studies","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"22","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"88","fsnr":"L1-FS-024.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Etwas und jemand. \u00dcberlegungen zu einer Geographie des Personalen mit Robert Spaemann","abstract":"Der Beitrag diskutiert ausgehend von Robert Spaemann philosophische Entw\u00fcrfe zum Begriff der Person und skizziert gesellschaftstheoretisch-fundierte Wege einer kritischen Geographie des Personalen.","Moderator1":"Simon Runkel","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Klaus Geiselhart","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"25","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"100","fsnr":"L1-FS-026.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Praktiken des Scheiterns. Geographische Gedanken zur Nacherz\u00e4hlung historischen Wissens","abstract":"Die Auseinandersetzung dient der Erarbeitung einer kritisch-rekonstruktiven Geschichtsschreibung.","Moderator1":"Jeannine Wintzer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bern","Moderator2":"Antje Schlottmann","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"28","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"115","fsnr":"L1-FS-029.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Town and Gown: Reallabore als Experimentierfeld kritischer Transformationsforschung","abstract":"Am Beispiel dreier Reallabore wird untersucht, welche Themen hier angemessen bearbeitet werden k\u00f6nnen und wie stadtgeographische Forschung durch dieses Format erkenntnistheoretisch erweitert wird.","Moderator1":"Ulrike Gerhard","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Editha Marquardt","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Speyer","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"32","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"123","fsnr":"L1-FS-030.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"The farm on the move \u2013 The question regarding animals in transhumance","abstract":"This paper discusses how transhumance provides a fruitful context to explore current Animal Geographies in Europe.","Moderator1":"Annalisa Colombino","Moderator1_Inst":"Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz - Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"34","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"130","fsnr":"L1-FS-032.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Geographien des (Nicht-)Wissens: Lebensmittelkonsum im Spannungsfeld von Assoziation und Dissoziation","abstract":"Der Beitrag diskutiert verschiedene Dimensionen des (r\u00e4umlichen) (Nicht-)Wissens und seine Funktionen am Beispiel des Konsums von Frischeprodukten.","Moderator1":"Julia F\u00fclling","Moderator1_Inst":"Humboldt Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"36","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"137","fsnr":"L1-FS-034.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Umk\u00e4mpfte Grenzr\u00e4ume: Politische Aushandlungen um r\u00e4umliche Migrationskontrolle am Beispiel des \u201eGemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems\u201c","abstract":"Der Beitrag analysiert konflikthafte Aushandlungen von migrationspolitischen Reformen in der Europ\u00e4ischen Union in Bezug auf die Produktion verschiedener r\u00e4umlicher Praktiken der Grenzkontrolle.","Moderator1":"David Niebauer","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"38","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"148","fsnr":"L1-FS-037.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"037","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Emotionale Ann\u00e4herungen an Geopolitik und tonnenschwere Waffentechnik","abstract":"Der Beitrag diskutiert die Rolle von Emotionen innerhalb der Themenfelder von Geopolitik, Abschreckungsman\u00f6vern und R\u00fcstungsprojekten.","Moderator1":"Christoph Creutziger","Moderator1_Inst":"Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"Linda Ruppert","Moderator2_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"41","FS-Titel":"Affekte und Emotionen im gesellschaftspolitischen Kontext"},{"id":"47","fsnr":"L1-FS-016.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Economic Growth and Happiness \u2013 Modelling Economic Growth with Alternative Objectives","abstract":"An alternative economic growth model is being developed, which builds on findings about happiness. The implications for measuring growth and for policy issues are being discussed.","Moderator1":"Thomas Brenner","Moderator1_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"15","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 1"},{"id":"54","fsnr":"L1-FS-017.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kartierung atmosph\u00e4rischer Stoffeintr\u00e4ge in \u00d6kosysteme als Grundlage f\u00fcr die Absch\u00e4tzung von \u00d6kosystemzustand und -leistungen","abstract":"Atmosph\u00e4rische Stoffeintr\u00e4ge in \u00d6kosysteme werden seit 1990 mit Moosen europaweit kartiert. Diese Daten sind wichtige Bestandteile der quantitativen Erfassung von \u00d6kosystemzust\u00e4nden und-leistungen.","Moderator1":"Winfried Schr\u00f6der","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie, Universit\u00e4t Vechta","Moderator2":"Stefan Nickel","Moderator2_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie, Universit\u00e4t Vechta","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"17","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"63","fsnr":"L1-FS-018.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Textile enclaves and soybean trains. Providing infrastructures for global production in Ethiopia and Argentina","abstract":"Focusing on infrastructure provision and disentangling its multi-scalar actor constellations, we discuss the integration of urban regions in exploitative transnational production relations.","Moderator1":"Elke Beyer","Moderator1_Inst":"TU Berlin","Moderator2":"Lucas-Andr\u00e9s Elsner","Moderator2_Inst":"TU Berlin","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"19","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"76","fsnr":"L1-FS-022.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"StadtLandCampus Schweina: RealLabor im l\u00e4ndlichen Raum","abstract":"Der StadtLandCampus Schweina ist ein in Entwicklung begriffener l\u00e4ndlicher Experimentierraum, der der Lehr-, Forschungs- und lokalen Projektentwicklung dient und neue Stadt-Land-Beziehungen herstellt.","Moderator1":"Kerstin Schenkel","Moderator1_Inst":"Fachhochschule Erfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"22","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"89","fsnr":"L1-FS-024.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"\u201eTranstopia \u2013 Transversale Stadt und Urbanit\u00e4t\u201c mit Hannah Arendt, Ernst Bloch und Walter Benjamin erforschen \u2026 und gestalten","abstract":"\u201eTranstopia \u2013 Transversale Stadt und Urbanit\u00e4t\u201c mit Hannah Arendt, Ernst Bloch und Walter Benjamin erforschen \u2026 und gestalten.","Moderator1":"Christina West","Moderator1_Inst":"h_da - University of Applied Sciences Darmstadt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"25","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"101","fsnr":"L1-FS-026.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die Geschichte und Gegenwart der Geographie aus der Perspektive verschiedener Altersgruppen","abstract":"Der Vortrag fokussiert die historische Entwicklung von ungleichen Machtverh\u00e4ltnissen zwischen verschiedenen Altersgruppen in der akademischen Geographie am Fallbeispiel Ungarns.","Moderator1":"Ferenc Gyuris","Moderator1_Inst":"E\u00f6tv\u00f6s Lor\u00e1nd University (ELTE)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"28","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"116","fsnr":"L1-FS-029.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Reallabore in Ankunftsquartieren: Chancen und Herausforderungen in fluiden Settings","abstract":"Der Vortrag diskutiert die Chancen und Herausforderungen der Etablierung von Reallaboren im spezifischen Setting der Ankunftsquartiere.","Moderator1":"Charlotte R\u00e4uchle","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie\/Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS)","Moderator2":"Antonie Schmiz","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie\/Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"32","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"131","fsnr":"L1-FS-032.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Symbolische Konstruktionen tempor\u00e4rer \u00d6konomien","abstract":"In diesem Beitrag werden tempor\u00e4re \u00d6konomien und ihre symbolischen Konstruktionen im stadtregionalen Kontext konzeptionalisiert und anhand von Beispielen veranschaulicht.","Moderator1":"Petra L\u00fctke","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"36","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"138","fsnr":"L1-FS-034.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"\"It's different everywhere!\": Ambiguit\u00e4t, Inkoh\u00e4renz und Willk\u00fcr in der Ankunft und Unterbringung von Migrant_innen in S\u00fcditalien","abstract":"Vergleichende Fallanalyse s\u00fcditalienischer St\u00e4dte \u00fcber die j\u00fcngsten Entwicklungen des italienischen Migrationsregimes vor dem Hintergrund des Hotspot-Ansatzes und des sog. \"Sicherheitsgesetzes\".","Moderator1":"Karl Heyer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"38","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"55","fsnr":"L1-FS-017.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"1","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Machbarkeitsstudie zur \u00f6konomischen Bewertung von Naturkapital und \u00d6kosystemleistungen in Bayern am Beispiel des bayerischen Vertragsnaturschutzprogramms","abstract":"Eine Monetarisierung unterschiedlicher \u00d6kosystemleistungen wird am Beispiel des Vertragsnaturschutzprogrammes in Bayern f\u00fcr den Landkreis Rh\u00f6n-Grabfeld dargestellt.","Moderator1":"Joachim Rathmann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t W\u00fcrzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"17","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"64","fsnr":"L1-FS-018.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"1","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"Sand logistics: The infrastructures of land-filling and construction sites in Cambodia","abstract":"This paper presents an in-depth analysis of the logistics and infrastructure of construction sand, satisfying the ever increasing need of the booming real estate market in Cambodia.","Moderator1":"Robert John","Moderator1_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"19","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"77","fsnr":"L1-FS-022.1","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"1","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Transdisziplin\u00e4res Reallabor zum Aufbau sorgender Gemeinschaften f\u00fcr die h\u00e4usliche Langzeitpflege in der Schweiz","abstract":"Der Fachbeitrag reflektiert\u00a0das Potential des \u201egemeinsamen Lernens und Experimentierens\u201c im Reallabor mit besonders vulnerablen Gruppen zur sozial nachhaltigen Rekonfiguration von Sorgearbeit.","Moderator1":"Karin van Holten","Moderator1_Inst":"Careum Hochschule Gesundheit, Kalaidos FH","Moderator2":"Katharina Pelzelmayer","Moderator2_Inst":"Careum Hochschule Gesundheit Kalaidos FH","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"22","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"13","fsnr":"L1-FS-004.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"004","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Das praxistheoretische Materialit\u00e4tskonzept als M\u00f6glichkeit zur St\u00e4rkung der Alltagsperspektive in der Sozialen \u00d6kologie","abstract":"Praxistheorien und ihr pragmatischer Zugang zu Materialit\u00e4t helfen dabei, das Verst\u00e4ndnis des Allt\u00e4glichen in sozial-\u00f6kologischer Forschung zu st\u00e4rken.","Moderator1":"Luca Raschewski","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung (ISOE)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"4","FS-Titel":"\u201eDer Alltag ist tot, lang lebe der Alltag\u201c \u2013 Zur Wiederbelebung einer totgesagten Debatte"},{"id":"867","fsnr":"L1-FS-007.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"007","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Problem-based Learning als Lehrkonzept geographischer Hochschullehre","abstract":"Anhand des Lehrkonzepts Problem-based Learning soll dargestellt werden, welche Kompetenzbereiche bei Studierenden gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen und inwiefern selbstst\u00e4ndige Kompetenzbildung m\u00f6glich ist.","Moderator1":"Thomas Krieger","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau, Abt. Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"8","FS-Titel":"Geographische Hochschullehre: Wandel, Konstanten, Herausforderungen und Chancen. Teil 2: Interaktive Podiumsdiskussion"},{"id":"48","fsnr":"L1-FS-016.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Regionale Zukunftsszenarien: Imaginierter nachhaltiger Wandel im Spannungsfeld zwischen bestehenden Wachstumslogiken und radikaler Transformation","abstract":"Der Beitrag zeigt am Beispiel partizipativ erstellter Zukunftsszenarien in einer wirtschaftlich starken Region, welche Art der Transformation regionale Akteure f\u00fcr erreichbar und w\u00fcnschenswert halten.","Moderator1":"Annika-Kathrin Musch","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"Anne von Streit","Moderator2_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"16","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 2"},{"id":"56","fsnr":"L1-FS-017.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Der Einfluss von Umweltbedingungen auf die r\u00e4umliche Verteilung von regulierenden und Versorgungs\u00f6kosystemleistungen.","abstract":"Mit Hilfe raumbezogener Analysen\u00a0haben wir regionale Auspr\u00e4gungen von Umweltbedingungen wie Bodeneigenschaften, \u00f6kol. Integrit\u00e4t und von \u00d6SL verglichen, um Aussagen zu deren Abh\u00e4ngigkeiten zu treffen.","Moderator1":"Sabine Bicking","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Natur- und Ressourcenschutz","Moderator2":"Felix M\u00fcller","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Natur- und Ressourcenschutz","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"18","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"65","fsnr":"L1-FS-018.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Plug in, plug out \u2013 Powerships, nuclear power barges and the technopolitics of provisional offshore power generation systems","abstract":"This paper discusses powerships and nuclear power barges as terraqueous energy infrastructures and provides an analysis of their modular, provisional and political characteristics.","Moderator1":"Julian Stenmanns","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"Patrick Schukalla","Moderator2_Inst":"Leibniz-Zentrum Moderner Orient","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"20","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"78","fsnr":"L1-FS-022.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Willkommene Perspektiven \u2013 Migrants4Cities. Migrant*innen gestalten die nachhaltige Zukunftsstadt","abstract":"Susanne Sch\u00f6n, inter 3 Berlin, und Claudia M\u00f6ller, Stadt Mannheim, stellen Erkenntnisse, Beobachtungen und Reflexionen aus dem Reallabor Migrants4Cities vor.","Moderator1":"Claudia M\u00f6ller","Moderator1_Inst":"Stadt Mannheim, FB Demokratie und Strategie","Moderator2":"Susanne Sch\u00f6n","Moderator2_Inst":"inter 3, Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"23","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"90","fsnr":"L1-FS-024.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographien nach Freud: Das Raumdenken der Psychoanalyse","abstract":"Der Beitrag gibt einen Einblick in das Raumdenken der Psychoanalyse und er\u00f6rtert die Potentiale einer Geographie im Anschluss an die Arbeiten von Sigmund Freud.","Moderator1":"Lucas Pohl","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goehte-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"26","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"102","fsnr":"L1-FS-026.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Insularit\u00e4ten und das Kontinent-Paradigma oder: Wie gro\u00dfe und kleine Inseln aus der Geographiegeschichte verschwanden","abstract":"In der Geschichte der Geographie spielen Inseln eine herausragende, zumeist noch unaufgearbeitete Rolle. Der Vortrag beleuchtet Aspekte des geographischen Denkens im ausgehenden 18. Jahrhundert.","Moderator1":"Hans Baumgarten","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"29","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"117","fsnr":"L1-FS-029.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Zur Realit\u00e4tst\u00fcchtigkeit von Reallaboren","abstract":"Ein aktuelles Forschungsprojekt bildet den Anlass f\u00fcr eine kritische Diskussion \u00fcber die Reichweite transdisziplin\u00e4rer Nachhaltigkeitsforschung und die Realit\u00e4tst\u00fcchtigkeit von Reallaboren.","Moderator1":"Oliver Schwedes","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"33","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"124","fsnr":"L1-FS-030.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\u201eDie finanzielle Entsch\u00e4digung ist doch nicht das Thema!\": \u00dcberlegungen zu Resonanz und Affekt im Zuge der Wolfsr\u00fcckkehr","abstract":"Der Beitrag hinterfragt die emotionale Wertigkeit von Nutztieren im Kontext von Mensch-Wolf-Beziehungen und stellt dabei die Konzepte der Resonanz- und Affekttheorie zur Diskussion.","Moderator1":"Verena Schr\u00f6der","Moderator1_Inst":"Uni Eichst\u00e4tt-Ingolstadt \/ Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"35","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"132","fsnr":"L1-FS-032.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Qualit\u00e4ten eines Kunststoffs: Ein kulturtheoretischer Blick auf das Bauen mit ETFE","abstract":"Mit ETFE werden seit einiger Zeit weltweit spektakul\u00e4re D\u00e4cher gebaut. Der Beitrag diskutiert die Bedeutung dieses Materials aus einer kritischen kulturtheoretischen Perspektive.","Moderator1":"Julia Lossau","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"37","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"139","fsnr":"L1-FS-034.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographien der Grenze nach dem \u00ablangen Sommer der Migration\u00bb: Ereignis, Entstehung und In(ter)vention als Analyseinstrumente einer kritischen Grenzforschung","abstract":"Der Beitrag diskutiert die Foucault\u2019schen Konzepte Ereignis, Entstehung und In(ter)vention als Analyseinstrumente einer geographischen Grenzforschung nach der Krise der europ\u00e4ischen Migrationspolitik.","Moderator1":"Simon Noori","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"39","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"149","fsnr":"L1-FS-037.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"037","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Embodying Muslim Girlhood: Emotionale und r\u00e4umliche Verhandlungen im Kontext von antimuslimischem Rassismus, Glaube und Geschlechterverh\u00e4ltnissen","abstract":"Im Vortrag werden die emotionalen Geographien jugendlicher muslimischer M\u00e4dchen in Bezug auf intersektionale und r\u00e4umliche Dynamiken sozialer Machtverh\u00e4ltnisse und hegemonialer Diskurse untersucht.","Moderator1":"Corinna Humuza","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"42","FS-Titel":"Affekte und Emotionen im gesellschaftspolitischen Kontext"},{"id":"14","fsnr":"L1-FS-004.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"004","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Natur vor der Haust\u00fcr: Ans\u00e4tze zur Erfassung des allt\u00e4glichen Erlebnisses von Stadtnatur","abstract":"Diskussion des Konzeptes von Stadtnatur als Bestandteil von Alltagslandschaft sowie der Methoden und Ergebnisse der Erfassung der Wahrnehmung, Bewertung und Nutzung urbaner Natur im Alltag.","Moderator1":"Annette Voigt","Moderator1_Inst":"Fachgebiet Freiraumplanung","Moderator2":"Daniel M\u00fcnderlein","Moderator2_Inst":"Fachgebiet Freiraumplanung","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"4","FS-Titel":"\u201eDer Alltag ist tot, lang lebe der Alltag\u201c \u2013 Zur Wiederbelebung einer totgesagten Debatte"},{"id":"868","fsnr":"L1-FS-007.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"007","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ans\u00e4tze der Mensch-Umwelt-Forschung f\u00fcr den Geographieunterricht nutzen?! \u2013 Ein Format zur Verkn\u00fcpfung von Fachwissenschaft & Fachdidaktik in der Hochschullehre","abstract":"Vorgestellt wird ein im WiSe17\/18 erprobtes, zum SoSe19 und WiSe19\/20 jeweils weiterentwickeltes Veranstaltungsformat zur unterrichtlichen Nutzbarmachung von Ans\u00e4tzen der Mensch-Umwelt-Forschung.","Moderator1":"Saskia Weitekamp","Moderator1_Inst":"WWU\/IfDG & RUB\/Geographiedidaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"8","FS-Titel":"Geographische Hochschullehre: Wandel, Konstanten, Herausforderungen und Chancen. Teil 2: Interaktive Podiumsdiskussion"},{"id":"49","fsnr":"L1-FS-016.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Transformationsprozesse in ehemaligen Industrieregionen \u2013 Das Beispiel Lausitz","abstract":"Am Beispiel des Kohleausstiegs in der Lausitz wird hinterfragt, wie regionaler Strukturwandel mit einer Transformation zu nachhaltigen Lebens- und Wirtschaftsweisen verbunden werden kann.","Moderator1":"Sebastian Heer","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung","Moderator2":"Peter Wirth","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"16","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 2"},{"id":"57","fsnr":"L1-FS-017.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Ecosystem service assessment in coastal and marine policy implementation: Baltic examples","abstract":"Based on concrete Baltic Sea case studies, we show how expert-based and data-based ecosystem service assessments can be used within and for supporting coastal and marine policy implementation.","Moderator1":"Gerald Schernewski","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institute for Baltic Sea Research (IOW)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"18","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"66","fsnr":"L1-FS-018.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Premium, but not for long: Temporary infrastructural arrangements and daily life in \u2018kiosk compounds\u2019 in Accra, Ghana","abstract":"The paper analyses how the use of temporary infrastructural arrangements contributes to foster processes of urban fragmentation within one neighbourhood, or even one street, in Accra.","Moderator1":"Rossella Alba","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Trier, Governance and Sustainability Lab","Moderator2":"Antje Bruns","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Trier, Governance and Sustainability Lab","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"20","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"79","fsnr":"L1-FS-022.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wissenschaftliche Neuordnungen im Kontext transdisziplin\u00e4rer Reallabor-Forschung \u2013 Herausforderungen und Chancen am Beispiel des Projekts \u201eUrbanUtopiaLAB\u201c","abstract":"Der Beitrag zeigt am Beispiel des im \u201eReallabor Asyl\u201c entwickelten transdisziplin\u00e4r-transformativen Formats \u201eUrbanUtopiaLAB\u201c Herausforderungen und Impulse f\u00fcr die geographische Migrationsforschung.","Moderator1":"Svenja K\u00fcck","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Christina West","Moderator2_Inst":"Hochschule Darmstadt","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"23","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"91","fsnr":"L1-FS-024.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ist Klima real? Eine ph\u00e4nomenologische Antwort","abstract":"Der Wert der Ph\u00e4nomenologie f\u00fcr die Geographie soll anhand der kritischen Auseinandersetzung mit dem Klimabegriff und aktuellen anglophonen, theoretischen Ans\u00e4tzen aufgewiesen werden.","Moderator1":"Maximilian Gregor Hepach","Moderator1_Inst":"University of Cambridge","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"26","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"103","fsnr":"L1-FS-026.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Geschichte der Geographie ohne die Geschichte der Lehrb\u00fccher? (Geographische) Lehrbuchforschung als Desiderat","abstract":"Der Geographie mangelt es an einer theoretischen Debatte und systematischen Analyse ihrer Lehrb\u00fccher \u2013 Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine kritische Auseinandersetzung mit der Wissensproduktion \u201aunserer\u2018 Disziplin.","Moderator1":"Stephan Schurig","Moderator1_Inst":"TU Chemnitz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"29","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"118","fsnr":"L1-FS-029.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Handlungsfelder, Akteure und Faktoren einer nachhaltigen Quartiersentwicklung im Reallaboransatz","abstract":"Das st\u00e4dtische Reallabor bedarf neuer Formate der Beteiligung und Umsetzung. Die Auswahl von Akteuren, eine gemeinsame Zielfindung und Fokussierung auf relevante Handlungsfelder bilden die Basis.","Moderator1":"Bettina Brohmann","Moderator1_Inst":"\u00d6ko-Institut e.V.","Moderator2":"Annkatrin J\u00fcnger","Moderator2_Inst":"team ewen","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"33","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"125","fsnr":"L1-FS-030.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Kontaktzonen und arten\u00fcbergreifende Agency in Mensch-Hund-Wolf Beziehungen","abstract":"Anhand aktueller Mensch-Hund-Wolf Beziehungen wird dargestellt, inwiefern sich Raum- und Wirklichkeitsproduktion als Resultat von arten\u00fcbergreifender Agency konzeptionell und analytisch fassen l\u00e4sst.","Moderator1":"Sebastian Ehret","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"35","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"133","fsnr":"L1-FS-032.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Das Kautschuk-Dispositiv. Biopiraterie und Globalisierung in einer Wirtschaftsgeographie der Objekte","abstract":"Kautschuk: Zwischen Mitte des 19. und Anfang des 20. Jahrhunderts wichtigster Treiber technischer Globalisierung. Er war Roh-, Treib- und Klebstoff, aus dem Industrien, Irrwege, Imperien erwuchsen.\u00a0","Moderator1":"Raphael Schwegmann","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"37","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"140","fsnr":"L1-FS-034.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"What does it take to cross a border? Arts-based research on the intersections of border, bodies, and performativity","abstract":"By dramaturgical analysis of contemporary body-based artwork, the lecture shows how borders are constructed and negotiated through corporeal, movement-based, and sensory strategies and processes.","Moderator1":"Sandra Noeth","Moderator1_Inst":"HZT-Hochschul\u00fcbergreifendes Zentrum Tanz (Universit\u00e4t der K\u00fcnste Berlin \/ Hochschule f\u00fcr Schauspielkunst 'Ernst Busch')","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"39","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"150","fsnr":"L1-FS-037.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"037","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"#Jungfr\u00e4uliche #Scham? Instagrams R\u00e4ume des Widerstands gegen sexuelle Stigmatisierung","abstract":"Feministische Geographien zu Affekten betonen das transformative Potential von Gef\u00fchlen. Der Beitrag diskutiert die produktiven Kapazit\u00e4ten von Scham und entwirft eine digitale Geographie der Intimit\u00e4t.","Moderator1":"Elisabeth Militz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bern","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"42","FS-Titel":"Affekte und Emotionen im gesellschaftspolitischen Kontext"},{"id":"15","fsnr":"L1-FS-004.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"004","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Ein neuer Raum im Alltag \u2013 Caf\u00e9s und Kaffeekultur in Bischkek, Kirgisistan","abstract":"In Bischkek integriert sich der neue Raum Caf\u00e9 in den Alltag seiner Besucher und bedient unterschiedliche Funktionen, darunter einen R\u00fcckzug aus gesellschaftlichen Normen.","Moderator1":"Paulina Simkin","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Univerist\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"4","FS-Titel":"\u201eDer Alltag ist tot, lang lebe der Alltag\u201c \u2013 Zur Wiederbelebung einer totgesagten Debatte"},{"id":"50","fsnr":"L1-FS-016.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"016","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Transition-Town-Initiativen und ihre Rolle in der transformativen, postwachstumsorientierten Stadtentwicklung. Aushandlungsprozesse in lokalen Governance-Arenen","abstract":"Der Beitrag zeigt anhand von vier Fallstudien in Wachstumsregionen auf, wie Themen nachhaltiger, postwachstumsorientierter Stadtentwicklung in lokalen Governance-Arenen verhandelt werden.\u00a0","Moderator1":"Markus Egermann","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e.V.","Moderator2":"Christian H\u00f6cke","Moderator2_Inst":"vhw-Bundesverband f\u00fcr Wohnen und Stadtentwicklung e.V.","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"16","FS-Titel":"Sozial\u00f6kologische Transformation und Postwachstum in Theorie und Praxis - Teil 2"},{"id":"58","fsnr":"L1-FS-017.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Geographische Informationssysteme zur Ermittlung von \u00d6kosystemleistungen in der K\u00fcstenzone","abstract":"Eine fach\u00fcbergreifende K\u00fcstenklassifikation zur Bestimmung von \u00d6kosystemleistungen ist bisher nicht etabliert. Es wurde mit der hier beschriebenen Anwendung versucht, diese zu ermitteln.","Moderator1":"Kai Ahrendt","Moderator1_Inst":"Geographisches Inst. Uni. Kiel","Moderator2":"Ivana Ruljevic","Moderator2_Inst":"\u00d6ZK","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"18","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"80","fsnr":"L1-FS-022.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Reallabore in der Stadtforschung: Transformation gewachsener Stadtteilzentren","abstract":"Im Forschungsprojekt TransZ werden Potenziale zu \u00f6konomischer, sozialer und \u00f6kologischer Transformation von Stadtteilzentren untersucht. Reallabore vor Ort leisten dabei einen wichtigen Beitrag.","Moderator1":"Elisabeth Schaumann","Moderator1_Inst":"Hochschule f\u00fcr Technik Stuttgart \/ Master Stadtplanung","Moderator2":"Christina Simon-Philipp","Moderator2_Inst":"Hochschule f\u00fcr Technik Stuttgart \/ Master Stadtplanung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"23","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"92","fsnr":"L1-FS-024.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"(Un-)Menschlichkeit im Anthropoz\u00e4n \u2013 Helmuth Plessner vor dem Hintergrund des Anthropoz\u00e4ns","abstract":"Das Anthropoz\u00e4n ist in aller Munde. Doch wie ist es um die Menschlichkeit dieser Zeit bestellt? Hierzu soll Helmuth Plessner und seine anthropologisch-philosophische Betrachtung erneut befragt werden.","Moderator1":"Serge Leopold Middendorf","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"26","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"104","fsnr":"L1-FS-026.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Der Ariadnefaden im Labyrinth? M\u00f6glichkeiten und Perspektiven einer wissensgeschichtlichen Praxeologie am Beispiel der geographischen Feldforschung um 1900.","abstract":"Der Vortrag diskutiert die M\u00f6glichkeiten des Ansatzes einer wissensgeschichtlichen Praxeologie f\u00fcr die Geographiegeschichtsschreibung am Beispiel der geographischen Feldforschungspraxis um 1900.","Moderator1":"Norman Henniges","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"29","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"119","fsnr":"L1-FS-029.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"029","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Im Reagenzglas? Reallabore zu gemeinschaftlichen Wohn- und Mobilit\u00e4tsdienstleistungen","abstract":"In dem Beitrag werden Erfahrungen und Ergebnisse kleinskaliger Reallabore in gemeinschaftlichen Wohnprojekten und ihr Beitrag zu Transformationsstrategien von Wohnen und Mobilit\u00e4t reflektiert.","Moderator1":"Jutta Deffner","Moderator1_Inst":"ISOE- Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung","Moderator2":"Manuela Sch\u00f6nau","Moderator2_Inst":"\u00d6ko-Institut e.V.","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"33","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Nachhaltigkeitsforschung und Reallabore in der Stadt- und Mobilit\u00e4tsforschung"},{"id":"126","fsnr":"L1-FS-030.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die Bedingungen der Schutzw\u00fcrdigkeit der nicht-menschlichen Natur in Deutschland","abstract":"Eine Wissenssoziologische Diskursanalyse der Grenzen des Sozialen in der Bundesrepublik Deutschland anhand eines Vergleichs von Grundgesetzkommentaren und Tierschutzgesetzkommentaren (1949-2018).","Moderator1":"Cedric Bradbury","Moderator1_Inst":"University College Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"35","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"134","fsnr":"L1-FS-032.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"032","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die Digitalisierung der Produktion und ihr Einfluss auf die Transformation regionaler relatedness am Beispiel des Verbundwerkstoff Clusters in Stade (DEU)","abstract":"Ausgehend von einer Artefaktanalyse untersuchen wir, wie die Digitalisierung von Produktionssystemen auf die Verkn\u00fcpfung von Industrien und damit verbundene r\u00e4umliche Wissensbeziehungen wirkt.","Moderator1":"Sonja Buxbaum-Conradi","Moderator1_Inst":"Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t Hamburg\/ Laboratorium Fertigungstechnik","Moderator2":"Max-Peter Menzel","Moderator2_Inst":"Alpen-Adria-Universit\u00e4t Klagenfurt\/ Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"37","FS-Titel":"Eine (Wirtschafts-)Geographie der Objekte"},{"id":"141","fsnr":"L1-FS-034.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"034","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"In Beton gegossene Grenzen: Wie Mauern als Instrumente der Macht die Realit\u00e4t des Raums ver\u00e4ndern","abstract":"Weltweit entstehen Grenzmauern, die den Raum zugunsten der M\u00e4chtigen formen. Der Vortrag stellt raumphilosophische Hintergr\u00fcnde anhand von Beispielen dar und stellt die Frage nach den Konsequenzen.","Moderator1":"Marc Engelhardt","Moderator1_Inst":"Fernuniversit\u00e4t Hagen, Institut f\u00fcr Philosophie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"39","FS-Titel":"Geographien der Grenze \u2013 Oder: Wie findet Grenze statt?"},{"id":"59","fsnr":"L1-FS-017.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"017","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Assessment of ecosystem services across the land and sea interface: approach and application in Baltic case studies","abstract":"We introduce a spatial habitat typology for a joint ecosystem services assessment of terrestrial, coastal and marine systems, and show application results along land-sea transects in three case studies.","Moderator1":"Johanna Schumacher","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Ostseeforschung Warnem\u00fcnde","Moderator2":"Sabine Bicking","Moderator2_Inst":"CAU Kiel - Institut f\u00fcr Natur-und Ressourcenschutz","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"18","FS-Titel":"\u00d6kosystemleistungen als Konzept f\u00fcr eine integrative, transdisziplin\u00e4re und angewandte Geographie im Wandel"},{"id":"68","fsnr":"L1-FS-018.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"018","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"When the Travelling Model Arrives: Adaptation and Resistance in Global Infrastructure Planning","abstract":"By taking the example of Bus Rapid Transit in Dar es Salaam, this contribution shows that implementing new infrastructure systems is controversial, particularly in contexts of development cooperation.","Moderator1":"Malve Jacobsen","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie \/ Goethe Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"20","FS-Titel":"Infrastructure\/\/Space: Grasping infrastructural relations in the Global North and South"},{"id":"81","fsnr":"L1-FS-022.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"022","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Reallabore in der Praxis: Eine Reflexion des Forschungsdesigns im Hinblick auf die nachhaltige Transformation urbaner R\u00e4ume","abstract":"Im Beitrag werden die Probleme und Potenziale von Reallaboren anhand dreier Forschungsprojekte des Instituts Arbeit und Technik geschildert sowie das Instrument und dessen Charakteristika reflektiert.","Moderator1":"Kerstin Meyer","Moderator1_Inst":"Institut Arbeit und Technik","Moderator2":"Maria Rabadjieva","Moderator2_Inst":"Institut Arbeit und Technik","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"23","FS-Titel":"Reallabore in der Geographie: Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen?"},{"id":"93","fsnr":"L1-FS-024.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"024","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Erinnern und Raum \u2013 Theoretische \u00dcberlegungen zu einer Inwertsetzung der Assmann\u2019schen Vorstellungen \u00fcber das kulturelle Ged\u00e4chtnis in der Humangeographie","abstract":"Der Beitrag lotet Wege aus, wie die Vorstellungen \u00fcber das kulturelle Ged\u00e4chtnis von A. und J. Assmann genutzt werden k\u00f6nnen, um Erinnern und Raum in der Geographie auf neue Weise zusammenzudenken.","Moderator1":"Elena Hubner","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Wirtschafts- und Kulturgeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"26","FS-Titel":"German Theory"},{"id":"105","fsnr":"L1-FS-026.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"026","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kartographiegeschichte revisited \u2013 Blinde Flecken fast \u00fcberall","abstract":"In der Geschichte der Kartographie, die bis heute andauert, gibt es zwangsl\u00e4ufig fast \u00fcberall viele wei\u00dfe Flecken, weil sie nicht von alternativen Standpunkten eingef\u00e4rbt wurden. \u00a0","Moderator1":"Harald Gropp","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-2","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"29","FS-Titel":"Die Zukunft der Geographiegeschichte. Alternative Zug\u00e4nge zur Disziplingeschichte"},{"id":"127","fsnr":"L1-FS-030.2","typ":"L","leit_id":"1","fach_id":"030","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Machtsensible Tiergeographien. Die umk\u00e4mpfte Politik mobiler Wildschweine in mehr-als-menschlichen Bedrohungsszenarien","abstract":"Der vorliegende Beitrag nimmt die umk\u00e4mpften Politiken mobiler Wildschweine in Europa als Ausgangspunkt, um theoretisch-konzeptionelle \u00dcberlegungen f\u00fcr eine machtsensible Tiergeographie zu skizzieren.","Moderator1":"Larissa Fleischmann","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"1. Umbr\u00fcche und Aufbr\u00fcche: Theorien und Konzepte der Geographie im Wandel","fid":"35","FS-Titel":"Mensch-Tier-Geographien: Neue Perspektiven auf Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisse?"},{"id":"176","fsnr":"L2-FS-044","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"044","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Jenseits von Europa \u2013 Globale Ans\u00e4tze des Fl\u00fcchtlingsschutzes und wieso sich die EU (nun) f\u00fcr sie interessiert","abstract":"Da im Inneren keine Gemeinsamkeit herrscht, werden \u201aFluchtursachenbek\u00e4mpfung\u2018, die L\u00f6sung langanhaltender Fluchtkrisen und der multilaterale Fl\u00fcchtlingsschutz immer wichtiger f\u00fcr die EU.","Moderator1":"Benjamin Etzold","Moderator1_Inst":"Bonn International Center for Conversion (BICC)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"51","FS-Titel":"Das Gemeinsame Europ\u00e4ische Asylsystem \u2013 Eine kritische Reflexion aus humangeographischer Perspektive"},{"id":"190","fsnr":"L2-FS-046","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"046","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Viele Wege f\u00fchren ans Ziel \u2013 Diversit\u00e4t zivilgesellschaftlichen Engagements in regionalen Nachhaltigkeitstransitionen","abstract":"Der Beitrag zeigt die Vielfalt zivilgesellschaftlicher 'institutional work' und die damit einhergehende Diversit\u00e4t von Organisationsformen im Kontext regionaler Nachhaltigkeitstransitionen auf.","Moderator1":"Gesa Pflitsch","Moderator1_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Moderator2":"Nadja Hendriks","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Augsburg","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"55","FS-Titel":"Zivilgesellschaftliche Initiative(n) und Sozialunternehmen im Kontext von Postwachstums\u00f6konomien"},{"id":"211","fsnr":"L2-FS-050","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"050","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Hierarchiebewusst, nicht abgeh\u00e4ngt: Rassismus als Strategie, Vorrechte zu bewahren","abstract":"Die Rechtsradikalisierung von Gesellschaften hat nicht prim\u00e4r mit \u201eAbgeh\u00e4ngtsein\u201c bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen zu tun, sondern mit dem Streben von Mittelschichten, Privilegien zu bewahren.","Moderator1":"Christof Parnreiter","Moderator1_Inst":"Inst. f. Geographie, Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"61","FS-Titel":"L\u00e4ndlich, abgeh\u00e4ngt, rechts? Forschungszug\u00e4nge zu Unsicherheiten, populistischen Bewegungen und ihren Verr\u00e4umlichungen"},{"id":"222","fsnr":"L2-FS-052","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"052","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Upgrading in Argentinian agribusiness, capital concentration, and value transfer","abstract":"The paper shows how firm-level upgrading in Argentinian agribusiness involves geographical profit transfers and examines different approaches to make sense of the reproduced uneven development.","Moderator1":"Christin Bernhold","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"63","FS-Titel":"Ausbeutung in r\u00e4umlicher Perspektive: Akteure, Praktiken und Geographien des \"Geographical Transfer of Value\""},{"id":"226","fsnr":"L2-FS-053","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"053","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die milit\u00e4risch-geopolitische Rolle Deutschlands zwischen Diskurs und Materialit\u00e4t","abstract":"Der Beitrag konzeptualisiert aktuelle Transformationen der milit\u00e4risch-geopolitischen Rolle Deutschlands als Ergebnis des Zusammenwirkens diskursiver und materieller Einflussfaktoren.","Moderator1":"Annika Mattissek","Moderator1_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"Linda Ruppert","Moderator2_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"64","FS-Titel":"Kritische Milit\u00e4rgeographie I: Analyse, Kritik und Verantwortung im Angesicht von Milit\u00e4rwesen, Militarismus und Militarisierung "},{"id":"274","fsnr":"L2-FS-062","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"062","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Reproduktion der St\u00e4dte-Hierarchie durch Finanzinvestitionen im Immobilienmarkt","abstract":"Der Beitrag zeigt unter Bezug auf die Ertragsl\u00fccken-Theorie, wie die St\u00e4dte-Hierarchie durch Finanzinvestitionen im Immobilienmarkt reproduziert wird.","Moderator1":"Michael Mie\u00dfner","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"76","FS-Titel":"Zur Finanzialisierung der Stadt \u2013 Visualisierung, Konzeptualisierung und die Suche nach alternativen Modellen"},{"id":"286","fsnr":"L2-FS-064","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"064","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wirtschaftskompetenz \u201enicht gen\u00fcgend\u201c! \u2013 Eine Analyse aktueller Studien zum Stand der wirtschaftlichen Bildung in \u00d6sterreich","abstract":"Der Beitrag hinterfragt, welchem Hintergrund aktuelle Testungen zur \u00f6konomischen Bildung in \u00d6sterreich entstammen und ob sie f\u00fcr den Wirtschaftsunterricht relevante Ergebnisse liefern.","Moderator1":"Sandra Stieger","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"79","FS-Titel":"Sozio\u00f6konomische Bildung als Beitrag zur F\u00f6rderung von Kritikf\u00e4higkeit, Emanzipation und Partizipation von jungen Menschen"},{"id":"290","fsnr":"L2-FS-234","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"234","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Vergesst Kreativit\u00e4t \u2013 \u201aRecht auf Stadt\u2018 kollektiv erforschen","abstract":"Kritisch-geographische Wissensproduktion \u00fcber die kreative Stadt verstehe ich als Wissenskoproduktion eines Rechts auf Stadt.","Moderator1":"Iris Dzudzek","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"80","FS-Titel":"Kultur\u2013 und Kreativwirtschaft als strategische Ressource zur \u201eIn-Wertsetzung\u201c von St\u00e4dten und Regionen"},{"id":"177","fsnr":"L2-FS-044","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"044","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Antinomien der Sicherheit","abstract":"Der Vortrag behandelt die einseitige Aufl\u00f6sung antinomischer Sicherheitsvorstellungen in der deutschen und europ\u00e4ischen Migrationspolitik.","Moderator1":"Simone Gasch","Moderator1_Inst":"TU Chemnitz, Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Studien","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"51","FS-Titel":"Das Gemeinsame Europ\u00e4ische Asylsystem \u2013 Eine kritische Reflexion aus humangeographischer Perspektive"},{"id":"191","fsnr":"L2-FS-046","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"046","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Zirkul\u00e4r, inklusiv und gerecht? Zur Rolle zivilgesellschaftlicher Initiativen in der \u201aCircular Economy\u2018","abstract":"Der Vortrag diskutiert die Rolle postwachstumsorientierter Initiativen im Kontext der aktuellen Kreislaufwirtschaftspolitik in Europa sowie ihren potentiellen Beitrag zur sozialen Inklusion.","Moderator1":"Christian Schulz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Luxemburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"55","FS-Titel":"Zivilgesellschaftliche Initiative(n) und Sozialunternehmen im Kontext von Postwachstums\u00f6konomien"},{"id":"212","fsnr":"L2-FS-050","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"050","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Marginalisierung und Urbanisierung: Bedingungen der Produktion rechter Kollektivit\u00e4t in Stadt und Land","abstract":"Je marginalisierter eine Kommune, desto h\u00f6her; und je urbanisierter, desto kleiner der Zuspruch zur AfD. Marginalisierte innerst\u00e4dtische und l\u00e4ndliche Regionen sind die zentralen Konfliktfelder.","Moderator1":"Daniel Mullis","Moderator1_Inst":"HSFK","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"61","FS-Titel":"L\u00e4ndlich, abgeh\u00e4ngt, rechts? Forschungszug\u00e4nge zu Unsicherheiten, populistischen Bewegungen und ihren Verr\u00e4umlichungen"},{"id":"223","fsnr":"L2-FS-052","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"052","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"\u2018Se maneja todo ac\u00e1\u2019: Buenos Aires as a gateway city and its role in the geographical transfer of value","abstract":"The integration of peripheral places into the world economy is controlled by gateway cities. Since these cities concentrate critical means of production, they appropriate value created elsewhere.","Moderator1":"S\u00f6ren Scholvin","Moderator1_Inst":"-","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"63","FS-Titel":"Ausbeutung in r\u00e4umlicher Perspektive: Akteure, Praktiken und Geographien des \"Geographical Transfer of Value\""},{"id":"227","fsnr":"L2-FS-053","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"053","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Subtil militarisierte Landschaften \u2013 Das Central European Pipeline System (CEPS)","abstract":"Das CEPS ist ein Beispiel f\u00fcr eine subtile Militarisierung der Landschaft. Rot gestreifte Pfosten markieren den Verlauf der sog. NATO-Pipeline, \u00fcber die Milit\u00e4rstandorte mit Kerosin versorgt werden.","Moderator1":"Christoph Marischka","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"64","FS-Titel":"Kritische Milit\u00e4rgeographie I: Analyse, Kritik und Verantwortung im Angesicht von Milit\u00e4rwesen, Militarismus und Militarisierung "},{"id":"275","fsnr":"L2-FS-062","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"062","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Auswirkungen von Finanzialisierungstendenzen auf die Wohninfrastruktur in Agglomerationsr\u00e4umen des Globalen S\u00fcdens","abstract":"Der Vortrag pr\u00e4sentiert theoretische Ans\u00e4tze zur Erkl\u00e4rung von Finanzialisierung und w\u00e4gt ab, welche sich f\u00fcr die Untersuchung der Wohninfrastruktur im Globalen S\u00fcden eignen.","Moderator1":"Karolin Kautzschmann","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Wirtschafts- und Kulturgeographie, LU Hannover","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"76","FS-Titel":"Zur Finanzialisierung der Stadt \u2013 Visualisierung, Konzeptualisierung und die Suche nach alternativen Modellen"},{"id":"287","fsnr":"L2-FS-064","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"064","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Rolle junger Menschen im Wirtschaftssystem: Sozio\u00f6konomische Bildung als Beitrag zur kritischen Auseinandersetzung mit Herrschafts- und Machtverh\u00e4ltnissen","abstract":"Orientiert an den Grunds\u00e4tzen der politischen Bildung, die heterogenen Lebenswelten Jugendlicher einbeziehend, werden Auseinandersetzungen mit Macht und Gerechtigkeit im Wirtschaftssystem erm\u00f6glicht.","Moderator1":"Nicol Gruber","Moderator1_Inst":"Arbeiterkammer Wien","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"79","FS-Titel":"Sozio\u00f6konomische Bildung als Beitrag zur F\u00f6rderung von Kritikf\u00e4higkeit, Emanzipation und Partizipation von jungen Menschen"},{"id":"291","fsnr":"L2-FS-234","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"234","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Mit den Mitteln der Kunst und Kultur \u2013 Bewerbungen f\u00fcr die Kulturhauptstadt Europas als urbane Laboratorien?","abstract":"Viele Kandidaten f\u00fcr die Kulturhauptstadt Europas 2025 haben bereits in der Bewerbungsphase intensiv mit Kunst- und Kulturprojekten gearbeitet. Der Beitrag versucht eine kritische Bestandsaufnahme.","Moderator1":"Thomas Schmitt","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"Jonas Lendl","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"80","FS-Titel":"Kultur\u2013 und Kreativwirtschaft als strategische Ressource zur \u201eIn-Wertsetzung\u201c von St\u00e4dten und Regionen"},{"id":"178","fsnr":"L2-FS-044","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"044","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\u201eGute oder schlechte Bleibeperspektive?\u201c \u2013 In- und Exklusion von Asylsuchenden in Deutschland im Kontext von Multi-Level-Governance","abstract":"Der Vortrag diskutiert die Vorkategorisierung von Asylsuchenden vor dem Asylentscheid und damit einhergehende In- und Exklusionsprozesse im deutschen Aufnahmesystem.","Moderator1":"Jana Beinhorn","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Chemnitz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"51","FS-Titel":"Das Gemeinsame Europ\u00e4ische Asylsystem \u2013 Eine kritische Reflexion aus humangeographischer Perspektive"},{"id":"192","fsnr":"L2-FS-046","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"046","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"R\u00e4umliche und gesellschaftliche Aspekte nachhaltiger Produktion \u2013 Ein Weg zur Postwachstumsgesellschaft","abstract":"Im Vortrag soll anhand von drei Beispielen das Potential von Nischeninnovationen auf sozial-\u00f6kologische Transformationsprozesse aufgezeigt und die H\u00fcrden beim societal embedding verdeutlicht werden.","Moderator1":"Niklas Hein","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Geologie, JMU W\u00fcrzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"55","FS-Titel":"Zivilgesellschaftliche Initiative(n) und Sozialunternehmen im Kontext von Postwachstums\u00f6konomien"},{"id":"213","fsnr":"L2-FS-050","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"050","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Stadt, Land, AfD. Zur Produktion des Urbanen und des Ruralen im Prozess der Urbanisierung","abstract":"Um die r\u00e4umlichen Muster der Wahlerfolge der AfD zu erkl\u00e4ren, blicken wir nicht auf einen vermeintlichen Stadt-Land-Gegensatz, sondern auf die inneren Widerspr\u00fcche der Urbanisierung.","Moderator1":"Maximilian F\u00f6rtner","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"Matthias Naumann","Moderator2_Inst":"Technische Universit\u00e4t Dresden","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"61","FS-Titel":"L\u00e4ndlich, abgeh\u00e4ngt, rechts? Forschungszug\u00e4nge zu Unsicherheiten, populistischen Bewegungen und ihren Verr\u00e4umlichungen"},{"id":"224","fsnr":"L2-FS-052","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"052","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Commodification through conservation: The transfer of value in tourism GPNs in Namibia and Tanzania","abstract":"This research draws upon evidence from Namibia and Tanzania to highlight the stepwise transfer of value from the resource region to the nodes of governance in the northern hemisphere.","Moderator1":"Linus Kalvelage","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Geographisches Institut","Moderator2":"Javier Revilla Diez","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"63","FS-Titel":"Ausbeutung in r\u00e4umlicher Perspektive: Akteure, Praktiken und Geographien des \"Geographical Transfer of Value\""},{"id":"228","fsnr":"L2-FS-053","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"053","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"War by other means: Zur Verkettung von Milit\u00e4rwesen und ziviler Logistik","abstract":"Als analytischer Vektor verschiebt Logistik den Fokus von den Schaupl\u00e4tzen des Krieges auf die Allt\u00e4glichkeit und Organisation des Milit\u00e4rwesens.","Moderator1":"Julian Stenmanns","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goethe Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"64","FS-Titel":"Kritische Milit\u00e4rgeographie I: Analyse, Kritik und Verantwortung im Angesicht von Milit\u00e4rwesen, Militarismus und Militarisierung "},{"id":"276","fsnr":"L2-FS-062","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"062","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Finanzialisierungs- und Rententheorien: Theoretische Grundlagen f\u00fcr alternative Wohnungspolitiken","abstract":"Anhand der Finanzialisierungstendenzen von Developern werden die theoretischen und wohnungspolitischen Folgen einer Konzeptualisierung von Finanzialisierung eruiert, die auf der Rententheorie basiert.","Moderator1":"Laura Calbet Elias","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"76","FS-Titel":"Zur Finanzialisierung der Stadt \u2013 Visualisierung, Konzeptualisierung und die Suche nach alternativen Modellen"},{"id":"288","fsnr":"L2-FS-064","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"064","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Design.2030 \u2013 Nachhaltige Entwicklung hat viele Gesichter. Potentiale von Design Thinking f\u00fcr die Er\u00f6ffnung von Denk- und Handlungsalternativen","abstract":"Im Beitrag werden Ans\u00e4tze des Design Thinkings hinsichtlich ihres Potentials f\u00fcr die Er\u00f6ffnung von Handlungsalternativen im Sinne einer emanzipatorischen Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung diskutiert.","Moderator1":"Anna Oberrauch","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Tirol, Zentrum f\u00fcr Fachdidaktik","Moderator2":"Helga Mayr","Moderator2_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Tirol, Institut f\u00fcr Berufsbegleitende Professionalisierung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"79","FS-Titel":"Sozio\u00f6konomische Bildung als Beitrag zur F\u00f6rderung von Kritikf\u00e4higkeit, Emanzipation und Partizipation von jungen Menschen"},{"id":"292","fsnr":"L2-FS-234","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"234","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Coworking: Das kollektive Organisieren von Individualisierung in st\u00e4dtischen Projektarbeitsm\u00e4rkten","abstract":"Dieser Beitrag diskutiert strategische Verbindungen zwischen Kultur- und Kreativwirtschaft und st\u00e4dtischen R\u00e4umen am Beispiel von neuen selbst\u00e4ndigen Erwerbsverh\u00e4ltnissen.","Moderator1":"Janet Merkel","Moderator1_Inst":"TU Berlin \/ City, University of London","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"80","FS-Titel":"Kultur\u2013 und Kreativwirtschaft als strategische Ressource zur \u201eIn-Wertsetzung\u201c von St\u00e4dten und Regionen"},{"id":"193","fsnr":"L2-FS-046","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"046","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wege aus der Wachstumsabh\u00e4ngigkeit in Schweizer Berggebieten: Das Potenzial sozialer Innovationen","abstract":"Wachstumsabh\u00e4ngigkeiten pr\u00e4gen die Wirtschaft in Schweizer Berggebieten. Dieser Beitrag zeigt erste Erkenntnisse zu der Rolle sozialer Innovationen bei der Verringerung solcher Abh\u00e4ngigkeiten.","Moderator1":"Heike Mayer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bern, Geographisches Institut","Moderator2":"Irmi Seidl","Moderator2_Inst":"WSL","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"55","FS-Titel":"Zivilgesellschaftliche Initiative(n) und Sozialunternehmen im Kontext von Postwachstums\u00f6konomien"},{"id":"214","fsnr":"L2-FS-050","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"050","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"\u201eGef\u00fchle des Abgeh\u00e4ngtseins\u201c in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen? \u2013 Eine sozialempirische Analyse","abstract":"Der Beitrag besch\u00e4ftigt sich mit den Ergebnissen einer qualitativen Untersuchung von Zusammenh\u00e4ngen zwischen \u201eGef\u00fchlen des Abgeh\u00e4ngtseins\u201c in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und einem hohen AfD-Wahlergebnis (2017).","Moderator1":"Larissa Deppisch","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"61","FS-Titel":"L\u00e4ndlich, abgeh\u00e4ngt, rechts? Forschungszug\u00e4nge zu Unsicherheiten, populistischen Bewegungen und ihren Verr\u00e4umlichungen"},{"id":"225","fsnr":"L2-FS-052","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"052","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Gateways in GVCs: Engines of Growth or Bridgeheads of Imperialism?","abstract":"In a case study on Mauritius, this article critically assesses how gateways influence economic development in the regions which become integrated into global value chains through this gateway.","Moderator1":"Moritz Breul","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"63","FS-Titel":"Ausbeutung in r\u00e4umlicher Perspektive: Akteure, Praktiken und Geographien des \"Geographical Transfer of Value\""},{"id":"277","fsnr":"L2-FS-062","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"062","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Bezahlbares Wohnen in der Stadt: Soziale Regulierung und (De)-Finanzialisierung in Amsterdam und Miami nach der Krise","abstract":"Bezahlbares Wohnen in der Stadt: Soziale Regulierung und (De)-Finanzialisierung in Amsterdam und Miami nach der Krise.","Moderator1":"Gertjan Wijburg","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Utrecht","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"76","FS-Titel":"Zur Finanzialisierung der Stadt \u2013 Visualisierung, Konzeptualisierung und die Suche nach alternativen Modellen"},{"id":"289","fsnr":"L2-FS-064","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"064","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Sozio\u00f6konomische Bildung auf dem Pr\u00fcfstand: Empirische Untersuchungen zur Wirtschaftsbildung im \u00f6sterreichischen Geographie- und Wirtschaftskunde-Unterricht","abstract":"Vorstellung zweier empirischer Studien zu prinzipiengeleiteten Lehr-Lernarrangements der Sek I sowie zur theoretisch reflektierten Progression zum Thema \u201eWirtschaftssektoren\u201c in Sek I und II.","Moderator1":"Anke Uhlenwinkel","Moderator1_Inst":"Alpen-Adria-Universit\u00e4t Klagenfurt","Moderator2":"Wolfgang Kreutzer","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"79","FS-Titel":"Sozio\u00f6konomische Bildung als Beitrag zur F\u00f6rderung von Kritikf\u00e4higkeit, Emanzipation und Partizipation von jungen Menschen"},{"id":"293","fsnr":"L2-FS-234","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"234","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die Organisation der Modekreation: Kooperationen, Terminierung und Fragmentierung","abstract":"Der Beitrag thematisiert Kreativit\u00e4tsprozesse (Entwicklung, Produktion, Darstellung) sowie die Bedeutung der r\u00e4umlichen & sozialen Fragmentierung der daran beteiligten Akteure am Beispiel der Mode.","Moderator1":"Judith Nyfeler","Moderator1_Inst":"Hochschule f\u00fcr Wirtschaft, FHNW Basel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"80","FS-Titel":"Kultur\u2013 und Kreativwirtschaft als strategische Ressource zur \u201eIn-Wertsetzung\u201c von St\u00e4dten und Regionen"},{"id":"215","fsnr":"L2-FS-050","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"050","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Abgeh\u00e4ngt oder eingebunden? Verstrickungen rechter Macht in Rio de Janeiros Peripherien","abstract":"Es wird argumentiert, dass Brasiliens Rechtspopulisten nicht nur Gef\u00fchle des Abgeh\u00e4ngtseins mobilisieren, sondern auf historisch gewachsene Machtformationen und Abh\u00e4ngigkeitstechnologien aufbauen.","Moderator1":"Jan Hutta","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"61","FS-Titel":"L\u00e4ndlich, abgeh\u00e4ngt, rechts? Forschungszug\u00e4nge zu Unsicherheiten, populistischen Bewegungen und ihren Verr\u00e4umlichungen"},{"id":"154","fsnr":"L2-FS-039.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wissensgenerierung mit und f\u00fcr nicht-akademische Akteur_innen","abstract":"Zwei Gegenbeispiele, in denen es gelingt, die Distanz zu \u00fcberwinden und ein Wissen zu produzieren, das f\u00fcr au\u00dferakademische Akteur_innen und akademische Theoriebildung gleicherma\u00dfen relevant ist.","Moderator1":"Ann-Kathrin Volmer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"45","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"162","fsnr":"L2-FS-040.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Modernit\u00e4t\/Kolonialit\u00e4t: \u00dcbergang vom Moralischen zum Politischen \u2013 Rassismuskritik","abstract":"Die Erfahrung der Expansion und Kolonialisierung h\u00e4ngt mit der Entstehung moderner Entwicklung wie Kapitalismus zusammen. Eine Folge dieses historischen Moments ist die Manifestation von Rassismus.","Moderator1":"Eugenia Winter","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"47","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"170","fsnr":"L2-FS-042.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"042","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Symbolische Grenzen durch distinktive Konsumpraktiken in Biol\u00e4den. Der Fall Bangalore, Indien","abstract":"Konsumenten aus Indiens Mittelklasse nutzen ihren Konsum in Biol\u00e4den zur sozialen Distinktion und zum Aufbau symbolischer Grenzen. Dies f\u00fchrt zum Ausschluss der Unterschicht.","Moderator1":"Mirka Erler","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"49","FS-Titel":"Kritische Perspektiven auf urbane Gesundheits- und Ern\u00e4hrungs(un-)gerechtigkeit. Teil 1: Ern\u00e4hrung"},{"id":"179","fsnr":"L2-FS-045.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographien des Austerit\u00e4tsstaats","abstract":"Der Vortrag diskutiert die Geographien des Austerit\u00e4tsstaats sowohl konzeptionell als auch zeitdiagnostisch mit Blick auf die BRD.","Moderator1":"Tino Petzold","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt\/Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"52","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 1: Staat und Austerit\u00e4t"},{"id":"194","fsnr":"L2-FS-047.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Feministische Geographien der Arbeit \u2013 Zusammenh\u00e4nge von Prekarisierung, Gentrifizierung und Globalisierung","abstract":"Ein feministischer Blick auf Arbeitsverh\u00e4ltnisse macht sichtbar, wie unbezahlte (Mehr\u2011)Arbeit, wenig Anerkennung und Arbeit in Privathaushalten neue r\u00e4umliche Ungleichheiten erzeugen.","Moderator1":"Anne Vogelpohl","Moderator1_Inst":"Uni Dortburg","Moderator2":"Nina Schuster ","Moderator2_Inst":"TU Dortmund","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"56","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"202","fsnr":"L2-FS-048.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"048","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Erfahrungen und Herausforderungen ethischer Forschungspraxis in der Zusammenarbeit mit einem Netzwerk organisierter Care-Arbeiter*innen in Basel, Schweiz","abstract":"Anhand dreier Beispiele reflektieren wir Herausforderungen der (kollektiven) Wissensproduktion und Aushandlungen der Beziehungen zwischen Forscher*innen und Forschungspartner*innen.","Moderator1":"Jennifer Steiner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"Karin Schwiter","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"58","FS-Titel":"Die kritische soziale Praxis des Forschens: Positionen zum Verh\u00e4ltnis von Feldforschung und Verantwortung"},{"id":"216","fsnr":"L2-FS-051.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"051","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Touristifizierung von St\u00e4dten oder tourism gentrification? Unterschiede und \u00dcberschneidungen zweier Konzepte","abstract":"Der Beitrag thematisiert die Unterschiede zwischen der Touristifizierung von St\u00e4dten und tourism gentrification und die daraus resultierende kritische Analyse stadttouristischer Probleme.","Moderator1":"Anja Saretzki","Moderator1_Inst":"Leuphana Universit\u00e4t L\u00fcneburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"62","FS-Titel":"Stadt\/Tourismus kritisch hinterfragt \u2013 Verdr\u00e4ngung, Enteignung und Widerstand - Teil 1: Neue Konzepte und Projekte "},{"id":"229","fsnr":"L2-FS-055.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Prekarit\u00e4t und Raum-Zeit \u2013 Eine prekarisierungs-theoretische Analyse geographischer Imagination","abstract":"Im Beitrag verhandele ich das Verh\u00e4ltnis zwischen der raum-zeitlichen Strukturiertheit geographischer Imagination und der Re-Produktion von Prekarit\u00e4t.","Moderator1":"Yannick Ecker","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, HU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"65","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"237","fsnr":"L2-FS-056.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"056","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Addis Abeba multiple \u2013 Relationales Forschen in R\u00e4umen des Schaf- und Ziegenhandels in einer Hauptstadt im Aufbruch","abstract":"Beleuchtet werden methodologische Implikationen relationalen Forschens, meeting places von Mensch und Tier und eine Neuentdeckung von \u201aEntwicklung\u2018.","Moderator1":"Madlen Hornung","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"67","FS-Titel":"The world multiple? Theorien, Methoden, Politiken "},{"id":"243","fsnr":"L2-FS-057.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die sozial-\u00f6kologische Transformation des Rheinischen Braunkohlereviers: Konflikte, konkurrierende Dispositive und \"energy justice\"","abstract":"Der Beitrag diskutiert aus der Perspektive der Dispositiv-Forschung und der \"energy justice\"-Debatte die konfliktiven Akteurs- und Machtkonstellationen des Rheinischen Braunkohlereviers.","Moderator1":"Ludger Gailing","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung (IRS)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"69","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"251","fsnr":"L2-FS-058.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die k\u00fcnstlerische Stadt. R\u00e4umliche Mechanismen gesellschaftlicher Stabilisierung und Dynamisierung am Beispiel der Street Art","abstract":"In diesem Vortrag gehe ich der f\u00fcr die Humangeographie bedeutsamen Frage nach den r\u00e4umlichen Mechanismen gesellschaftlicher Stabilisierung und Dynamisierung am Beispiel der Street Art nach.","Moderator1":"Anna-Lisa M\u00fcller","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"71","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"259","fsnr":"L2-FS-059.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"The Brazilian Critical and Radical Geography and the Notion of \"Production of Space\"","abstract":"This exhibition explores the theoretical contributions of the Brazilian Critical and Radical Geography through the notion of \"production of space\".","Moderator1":"Gabriel Alvarez","Moderator1_Inst":"Departamento de Geografia, Universidade de S\u00e3o Paulo","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"73","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"267","fsnr":"L2-FS-061.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\u201eCan\u2019t buy me trust\u201c \u2013 Zur Rolle des Vertrauens in der Stadtentwicklung","abstract":"Ein Vertrauensverlust von B\u00fcrgern in kommunaler Politik und Verwaltung ist derzeit zu beobachten. Der Beitrag stellt Fragen nach Faktoren von Vertrauen und Misstrauen in der Stadtentwicklung.","Moderator1":"Claus-C. Wiegandt","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Uni Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"75","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"278","fsnr":"L2-FS-063.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Overtourismus-Effekte: Entstehungskontexte und Handlungsoptionen","abstract":"Im Mittelpunkt des Vortrags stehen die Analyse von sozialer Tragf\u00e4higkeit f\u00f6rdernden oder vermindernden Aspekten sowie die Frage nach der Tragf\u00e4higkeit von aktuell diskutierten Managementans\u00e4tzen.","Moderator1":"Andreas Kagermeier","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Freizeit- und Tourismusgeographie, Universit\u00e4t Trier","Moderator2":"Eva Erdmenger","Moderator2_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Freizeit- und Tourismusgeographie, Universit\u00e4t Trier","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"77","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"155","fsnr":"L2-FS-039.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Angewandte Kritische Geographie der Migration \u2013 Bestandsaufnahme und Konturen einer alternativen Forschungsperspektive","abstract":"Vor dem Hintergrund des starken Anstiegs anwendungsbezogener Migrationsforschung seit 2015 hinterfragt der Vortrag deren Transformationspotenzial und stellt eine alternative Forschungsperspektive vor.","Moderator1":"Stephan Liebscher","Moderator1_Inst":"wiss. Mitarbeiter, Professur Humangeographie mit dem Schwerpunkt Europ\u00e4ische Migrationsforschung, Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Studien und Geschichtswissenschaften (EUROPA-Institut), TU Chemnitz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"45","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"163","fsnr":"L2-FS-040.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Allt\u00e4gliche Produktivit\u00e4ten von Rassismen in aufwertungs- und mischungsorientierten Stadtentwicklungsprozessen","abstract":"Der Beitrag pr\u00e4sentiert Forschungsergebnisse zu Konflikten um die Aneignung st\u00e4dtischer Ressourcen in Aufwertungsgebieten und analysiert die Bedeutung rassifizierender Kategorisierungen und Praktiken.","Moderator1":"Moritz Rinn","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Duisburg-Essen","Moderator2":"Lena Wiese","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Duisburg-Essen","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"47","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"171","fsnr":"L2-FS-042.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"042","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Food Deserts \u2013 Rahmen zur Erkl\u00e4rung prek\u00e4rer Ern\u00e4hrungslagen oder Ausdruck eines neoliberalen Paternalismus","abstract":"Der Beitrag m\u00f6chte die Frage diskutieren, ob die g\u00e4ngigen Konzeptualisierungen von Food Deserts ein geeigneter Analyserahmen zur Erkl\u00e4rung prek\u00e4rer Ern\u00e4hrungslagen sind.","Moderator1":"Timo Sedelmeier","Moderator1_Inst":"Geographie Uni T\u00fcbingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"49","FS-Titel":"Kritische Perspektiven auf urbane Gesundheits- und Ern\u00e4hrungs(un-)gerechtigkeit. Teil 1: Ern\u00e4hrung"},{"id":"180","fsnr":"L2-FS-045.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Austerit\u00e4t in der wettbewerbsstaatlichen EU-Integration","abstract":"Zur Rolle des neoliberalen Staates in der sekund\u00e4ren Verteilung des Volkseinkommens im Kontext von Austerit\u00e4tspolitik, finanz-dominiertem Akkumulationsregime und wettbewerbsstaatlicher EU-Integration.","Moderator1":"Marie-Luise Rosner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"Christian Zeller","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"52","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 1: Staat und Austerit\u00e4t"},{"id":"195","fsnr":"L2-FS-047.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Care Economy als Perspektive f\u00fcr die Labour Geographies: Vom Alltag als Care-Arbeiter*in zur Neu-Konzeptualisierung von Arbeit im Gegenwartskapitalismus","abstract":"Unser Beitrag verbindet die Arbeitsrealit\u00e4ten von Seniorenbetreuer*innen in Privathaushalten mit Grundsatzfragen zur Konzeption von Arbeit in unserer gegenw\u00e4rtigen kapitalistischen Wirtschaftsweise.","Moderator1":"Karin Schwiter","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"Jennifer Steiner","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"56","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"203","fsnr":"L2-FS-048.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"048","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Von der Theorie ins Feld? (Un)m\u00f6gliche Anspr\u00fcche, Herausforderungen und kreative Wege \u2013 Am Beispiel von Racial Profiling","abstract":"Wie kann Forschung, die durch Machtverh\u00e4ltnisse und problembehaftete Repr\u00e4sentationen gepr\u00e4gt ist, durch Ko-Produktion von Wissen und dialogische Prozesse verantwortungsvoll gestaltet werden?","Moderator1":"Svenja Keitzel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"58","FS-Titel":"Die kritische soziale Praxis des Forschens: Positionen zum Verh\u00e4ltnis von Feldforschung und Verantwortung"},{"id":"217","fsnr":"L2-FS-051.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"051","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Aktuelle Neuausrichtungen in der st\u00e4dtischen Tourismuspolitik \u2013 Das Policy-Konstrukt \u201eStadtvertr\u00e4glicher Tourismus\u201c kritisch interpretiert","abstract":"Der Beitrag stellt den Ansatz der kritisch-interpretativen Policy-Analyse vor und diskutiert am Beispiel der Berliner Tourismuspolitik dessen Potenziale f\u00fcr die geographische Tourismusforschung.","Moderator1":"Nils Grube","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"Enrico Gualini","Moderator2_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"62","FS-Titel":"Stadt\/Tourismus kritisch hinterfragt \u2013 Verdr\u00e4ngung, Enteignung und Widerstand - Teil 1: Neue Konzepte und Projekte "},{"id":"230","fsnr":"L2-FS-055.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Zeit als Infrastruktur: Zeitliche Widerspr\u00fcche, Machtverh\u00e4ltnisse und Konflikte im Bau des Thames Tideway Tunnels","abstract":"Dieser Vortrag diskutiert am Beispiel der Planung des Thames Tideway Tunnels (London) die zeitlichen Dynamiken von Finanzialisierung und deren Auswirkungen auf st\u00e4dtische Produktionsprozesse.","Moderator1":"Hanna Hilbrandt","Moderator1_Inst":"TU Dortmund","Moderator2":"Fritz-Julius Grafe","Moderator2_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"65","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"238","fsnr":"L2-FS-056.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"056","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Transrationale Vernunft \u2013 Ein Beitrag zur konzeptionellen Dekolonialisierung des s\u00fcdlichen Afrikas aus Perspektive einer transaktionalen Entwicklungsforschung","abstract":"Die Konkretisierung empirischer Multiplizit\u00e4t bedarf einer Dimension des Vergleichs. Das Charakteristische eines Ph\u00e4nomens liegt nicht in ihm selbst, sondern in seiner Beziehung zu anderen Positionen.","Moderator1":"Klaus Geiselhart","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie Erlangen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"67","FS-Titel":"The world multiple? Theorien, Methoden, Politiken "},{"id":"244","fsnr":"L2-FS-057.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Neue Technik, neue Rohstoffe: Sozial-\u00f6kologische Perspektiven des Lithium-Booms in Argentinien","abstract":"Am Beispiel der indigenen Gemeinschaft Hu\u00e1ncar in Nordwest-Argentinien werden sozial-\u00f6kologische Konflikte in Bezug auf den Lithium-Bergbau aufgezeigt.\u00a0","Moderator1":"Felix Malte Dorn","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"69","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"252","fsnr":"L2-FS-058.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Soziale Innovationen von Graffiti-Murals","abstract":"St\u00e4dte weltweit sind von einem Wandel betroffen, einem Wandel ihres visuellen Erscheinungsbildes durch eine neue Kodierung des \u00f6ffentlichen Raumes mittels Farbeimern, Spraydosen und Fassadenger\u00fcsten.","Moderator1":"Christopher D. Hilmer","Moderator1_Inst":"RWTH Aachen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"71","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"260","fsnr":"L2-FS-059.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"A Critical Perspective on Urban Dynamics from the Global South","abstract":"The contribution is about\u00a0the urban dynamics from the Global South, considering\u00a0contradictions and complements ranked from the closest and mosts specific to the most common, while perceived and represented in a global scale.","Moderator1":"Mariana Zerbone Alves de Albuquerque Gomes","Moderator1_Inst":"Universidade Federal Rural de Pernambuco","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"73","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"268","fsnr":"L2-FS-061.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Arenen der Entt\u00e4uschung \u2013 Wenn Beteiligung nicht h\u00e4lt, was sie verspricht","abstract":"Es soll gezeigt werden, wie in Beteiligungsverfahren Rechtsstaatlichkeit und Demokratie verhandelt werden und wie kurz der Weg zu populistischen Bewegungen sein kann, wenn das Vertrauen verspielt ist.","Moderator1":"Eva Eichenauer","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"75","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"279","fsnr":"L2-FS-063.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ist der St\u00e4dtetourismus noch zu retten? Zur Bedeutung touristisch-urbaner Mu\u00dfer\u00e4ume","abstract":"Vor dem Hintergrund des Overtourism wird die Rolle touristisch-urbaner Mu\u00dfer\u00e4ume neu reflektiert, indem sie als Fluchtpunkte aus dem Trubel vielbesuchter touristischer Schaupl\u00e4tze betrachtet werden.","Moderator1":"Clara Sofie Kramer","Moderator1_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, SFB 1015 Mu\u00dfe","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"77","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"156","fsnr":"L2-FS-039.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Kompass f\u00fcr ein solidarisches Quartier \u2013 Reale Utopien f\u00fcr eine andere Stadtentwicklung. Beitrag Angewandter Kritischer Geographie und aktivistischer Forschung","abstract":"Reale Utopien zeigen Wege aus Alternativlosigkeit und hin zu solidarischer Praxis. Der Kompass ist ein Versuch der Verkn\u00fcpfung universit\u00e4rer Wissensproduktion und (stadt)politischem Aktivismus","Moderator1":"Sara Schmitt Pacifico","Moderator1_Inst":"Goethe Universit\u00e4t Frankfurt \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"Max Hellriegel","Moderator2_Inst":"Goethe Universit\u00e4t Frankfurt \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"45","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"164","fsnr":"L2-FS-040.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Begegnungsorte mit und f\u00fcr Frauen in M\u00fcnchen und Leipzig. Reproduktionen rassifizierter Subjektkonstruktionen in solidarischen Kontexten","abstract":"Wir untersuchen die widerst\u00e4ndigen Praktiken unterschiedlich rassifizierter Frauen gegen\u00fcber dem mehrheitsgesellschaftlichen Rassismus und die Bedingungen seiner Reproduktion in ihrer eigenen Arbeit.","Moderator1":"Madlen Pilz","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Moderator2":"Elisabeth Kirnd\u00f6rfer","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"47","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"172","fsnr":"L2-FS-042.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"042","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Der Zugang zu Lebensmitteln in zwei Bremer Stadtteilen. Sozio-\u00f6konomische und physisch-r\u00e4umliche Aspekte urbaner Ern\u00e4hrungssicherheit im deutschen Kontext","abstract":"Durch die konzeptionelle Auseinandersetzung mit dem Zugang zu Lebensmitteln & eine in Bremen durchgef\u00fchrte Studie tr\u00e4gt der Beitrag zum Verst\u00e4ndnis von Ern\u00e4hrung als urbaner Ungleichheitsdimension bei.","Moderator1":"Hanna Augustin","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"49","FS-Titel":"Kritische Perspektiven auf urbane Gesundheits- und Ern\u00e4hrungs(un-)gerechtigkeit. Teil 1: Ern\u00e4hrung"},{"id":"181","fsnr":"L2-FS-045.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Bringing in the consolidation state: Raumordnungspolitik im Schatten der schwarzen Null","abstract":"Der Beitrag nimmt die ver\u00e4nderte Situation von Kommunen im Freistaat Bayern vor dem Hintergrund eines gewandelten staatlichen Aufgabenverst\u00e4ndnisses in den Blick.","Moderator1":"Simon Dudek","Moderator1_Inst":"KU Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"52","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 1: Staat und Austerit\u00e4t"},{"id":"196","fsnr":"L2-FS-047.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\u201eWir h\u00e4tten fast eine Flasche Champagner aufgemacht\u201c \u2013 Arbeitsm\u00e4rkte, Rekrutierung und regionale Unternehmenskulturen","abstract":"Thematisiert wird die Beziehung zwischen arbeitsbezogener Mobilit\u00e4t von Besch\u00e4ftigten und Personalmanagement von Arbeitgebern in wissensintensiven Branchen vor dem Hintergrund des regionalen Kontextes.","Moderator1":"J\u00f6rg Pl\u00f6ger","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"56","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"204","fsnr":"L2-FS-048.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"048","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Es gibt kein richtiges Forschen im falschen\u2026 \u2013 Zur Unumg\u00e4nglichkeit von Machtverh\u00e4ltnissen im Feld und ihrer \u00dcberwindung","abstract":"Machtabbau in der Marginalisierungsforschung braucht neben Partizipation und Reflexion langfristigen Dialog, auch \u00fcber die Macht Marginalisierter, und Verkn\u00fcpfungen mit privilegierteren K\u00e4mpfen.","Moderator1":"Jenny K\u00fcnkel","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Humboldt-Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"58","FS-Titel":"Die kritische soziale Praxis des Forschens: Positionen zum Verh\u00e4ltnis von Feldforschung und Verantwortung"},{"id":"218","fsnr":"L2-FS-051.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"051","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Megaprojekte und Aufwertung. Santa Cruz Verde 2030 und seine Integration in die Stadtentwicklung (Santa Cruz de Tenerife, Spanien)","abstract":"Am Beispiel eines innerst\u00e4dtischen Megaprojektes in Santa Cruz de Tenerife werden Prozesse um Gentrification und Tourismus dekonstruiert und das Vorhaben auf diversen r\u00e4umlichen Ebenen untersucht.","Moderator1":"Marcus H\u00fcbscher","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Stadtentwicklung und Bauwirtschaft (ISB), Universit\u00e4t Leipzig","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"62","FS-Titel":"Stadt\/Tourismus kritisch hinterfragt \u2013 Verdr\u00e4ngung, Enteignung und Widerstand - Teil 1: Neue Konzepte und Projekte "},{"id":"231","fsnr":"L2-FS-055.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Der Zeit auf der Spur: Identit\u00e4tskonstitution in translokalen Unternehmen","abstract":"Auf der Basis spurentheoretischer \u00dcberlegungen pl\u00e4diert der Vortrag f\u00fcr eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der zeitlichen Dimension bei der Erforschung von translokalen Identit\u00e4ten.","Moderator1":"Julia Lossau","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bremen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"65","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"239","fsnr":"L2-FS-056.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"056","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Multiple Ontologien von Mensch-Umwelt-Praktiken: Eine Ann\u00e4herung \u00fcber qualitativ-geographische Methoden","abstract":"Zwei Fallbeispiele aus Indien und Pakistan zeigen die Herausforderungen der methodischen Umsetzung von Multiplizit\u00e4t und Relationalit\u00e4t in der geographischen Mensch-Umwelt-Forschung auf.","Moderator1":"Julia Poerting","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"Judith M\u00fcller","Moderator2_Inst":"S\u00fcdasieninstitut Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"67","FS-Titel":"The world multiple? Theorien, Methoden, Politiken "},{"id":"245","fsnr":"L2-FS-057.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Eine Politische \u00d6kologie des Bauxitabbaus im Atewa Range, Ghana","abstract":"In einer politisch-\u00f6kologischen Analyse sollen die Akteure, deren Argumente und Handlungen betrachtet werden, um die Politisierung von Bauxit und den Konflikt herauszuarbeiten.","Moderator1":"Sebastian Purwins","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"69","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"253","fsnr":"L2-FS-058.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Visionen von Urbanit\u00e4t: Kunst und Kreativit\u00e4t als Motor f\u00fcr eine alternative Stadtgestaltung?","abstract":"Welche Visionen gibt es f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige Urbanit\u00e4t? Kunst im Forschungssetting zwischen Geography and Art sch\u00e4rft den kritischen Blick f\u00fcr urbane Entwicklungen und m\u00f6gliche Handlungsr\u00e4ume.","Moderator1":"Christine Scherzinger","Moderator1_Inst":"FU-Berlin\/ Kritische Geographie Berlin\/ Stadtwerkstatt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"71","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"261","fsnr":"L2-FS-059.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Moving a \u201cSouthern Theory\u201c across Geographical Contexts. Political Squatting in Naples as Urban Informality","abstract":"Research on urban informality, long confined to southern cities, recently started focussing on the North. This contribution defends this analytical move by analysing political squatting in Naples (IT).","Moderator1":"Andrea Varriale","Moderator1_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"73","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"269","fsnr":"L2-FS-061.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Effekte von B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheiden zur Stadtentwicklung","abstract":"St\u00e4rken oder schw\u00e4chen direktdemokratische Instrumente die Vertrauensbildung bei Entscheidungen zur Stadtentwicklung? Welche Rolle k\u00f6nnen dabei NIMBY-Effekte und Populismus spielen?","Moderator1":"Edgar Wunder","Moderator1_Inst":"Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"75","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"280","fsnr":"L2-FS-063.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Tourismusakzeptanz in der Wohnbev\u00f6lkerung \u2013 Messmethoden und Ergebnisse","abstract":"Der Beitrag diskutiert die Messung von Einstellungen gegen\u00fcber dem Tourismus und daraus abgeleitete Akzeptanzkennziffern (Skalenentwicklung, praktische Implementierung und erste Ergebnisse).","Moderator1":"Dirk Schm\u00fccker","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Tourismus- und B\u00e4derforschung in Nordeuropa (NIT)","Moderator2":"Bente Grimm","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Tourismus- und B\u00e4derforschung in Nordeuropa (NIT)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"77","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"157","fsnr":"L2-FS-039.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Gemeinsame Herausforderungen, gemeinsame Perspektiven? Zum Verh\u00e4ltnis zwischen DVAG und Kritischer Geographie","abstract":"Der Beitrag diskutiert vor dem Hintergrund aktueller wissenschaftspolitischer Herausforderungen m\u00f6gliche Bez\u00fcge zwischen dem Deutschen Verband f\u00fcr Angewandte Geographie und Kritischer Geographie.","Moderator1":"Matthias Naumann","Moderator1_Inst":"TU Dresden","Moderator2":"Henning Nuissl","Moderator2_Inst":"HU Berlin","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"45","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"165","fsnr":"L2-FS-040.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Niqabtr\u00e4gerinnen in Deutschland \u2013 Die Konstruktion einer Bedrohung","abstract":"\u201eWir sind nicht Burka\u201c. Mit dieser Position steht Thomas de Maiziere nicht alleine dar. Doch wer ist eigentlich \u201ewir\u201c und geht es in der Diskussion tats\u00e4chlich nur um ein Kleidungsst\u00fcck?","Moderator1":"Holger Wilcke","Moderator1_Inst":"Berliner Institut f\u00fcr empirische Integrations- und Migrationsforschung (BIM)","Moderator2":"Soraya Hassoun","Moderator2_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"47","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"182","fsnr":"L2-FS-045.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die kommunale Doppik: Zu den widerspr\u00fcchlichen Effekten eines Austerit\u00e4tsprojekts","abstract":"Das neue kommunale Haushalts- und Rechnungswesen mit seinen widerspr\u00fcchlichen Effekten soll in Debatten um die Transformation von Staatlichkeit eingeordnet werden.","Moderator1":"Sofrony Riedmann","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"52","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 1: Staat und Austerit\u00e4t"},{"id":"197","fsnr":"L2-FS-047.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Spatial fix der Arbeit im gegenw\u00e4rtigen ungarischen Akkumulationsregime","abstract":"Dieser Beitrag pl\u00e4diert f\u00fcr das Nutzen des Konzepts \u201espatial fix der Arbeit\u201c in der Labour Geography und analysiert, wie das Orb\u00e1n-Regime in Ungarn den spatial fix der Arbeit begrenzt und erm\u00f6glicht.","Moderator1":"M\u00e1rton Czirfusz","Moderator1_Inst":"Centre for Economic and Regional Studies, Hungarian Academy of Sciences","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"56","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"232","fsnr":"L2-FS-055.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Alles eine Frage der Zeit? Zur umk\u00e4mpften Entstehung von Zeitlichkeit als Objekt und Modus des Regierens im Europ\u00e4ischen Grenzregime","abstract":"Der Beitrag analysiert die umk\u00e4mpfte Entstehung verschiedener Formen von Zeitlichkeit, die im Europ\u00e4ischen Grenzregime sowohl zu einem Objekt als auch zu einem Modus des Regierens geworden sind.","Moderator1":"Simon Noori","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"65","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"246","fsnr":"L2-FS-057.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kohle und Konflikte. Versorgungsysteme als Verteiler von Ressourcen und Macht am Beispiel der indischen Energietransition","abstract":"Jedes Versorgungssystem formt Ressourcen- und Kapitalfl\u00fcsse. Im indischen Energiesystem forcieren die Wechselwirkungen zwischen Materiellem und Politisch-\u00d6konomischem die Expansion des Kohlebergbaus.","Moderator1":"Anke Schaffartzik","Moderator1_Inst":"Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona","Moderator2":"Brototi Roy","Moderator2_Inst":"Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"69","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"254","fsnr":"L2-FS-058.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Widerst\u00e4ndige Klokunst? \u2013 Wenn der stille Ort beginnt zu (wider-)sprechen","abstract":"Worte und Zeichnungen als allt\u00e4gliche Mikropraktiken transformieren \u00f6ffentliche Toiletten zu Produktionsr\u00e4umen gesellschaftlicher Diskurse, die ich auf Widerst\u00e4ndigkeiten untersuche.","Moderator1":"Lilith Kuhn","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Uni M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"71","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"262","fsnr":"L2-FS-059.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Community Mobilizations in Cairo. Some Reflections on Urban Citizenship.","abstract":"The contribution is about urban movements in Cairo, Egypt. It focuses on the role of critical geography in unveiling the political role of urban social movements in cities of the Global South.","Moderator1":"Azzurra Sarnataro","Moderator1_Inst":"Indipendent researcher","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"73","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"270","fsnr":"L2-FS-061.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"B\u00fcrgerbeteiligung bei der Stadt- und Regionalentwicklung: Die Rolle von Einwohnerantr\u00e4gen","abstract":"Da sich die Anwendung des Instruments Einwohnerantrag in den Bundesl\u00e4ndern unterscheidet, soll auf der Basis empirischer Erkenntnisse ein Vorschlag zu einer einheitlichen Regelung vorgestellt werden.","Moderator1":"Raza Had\u017ei\u0107","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"75","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"281","fsnr":"L2-FS-063.1","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Tourismusr\u00e4ume im digital-\u00f6konomischen Wandel","abstract":"Wie Plattform-Tourismus die Stadt neu erschlie\u00dft. Welche Konsequenzen haben neue Formen der digital, online und durch Algorithmen gelenkten Touristenstr\u00f6me auf Stadtraum und urbane Nachbarschaften?","Moderator1":"Hans Albers","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin, Fakult\u00e4t VI \u2013 Planen Bauen Umwelt, Institut f\u00fcr Stadt- und Regionalplanung, Fachgebiet Stadt- und Regional\u00f6konomie","Moderator2":"Felix Hartenstein","Moderator2_Inst":"Inwista","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"77","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"158","fsnr":"L2-FS-039.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\u00dcber den Stand der (angewandten) Kritik in der Geographie, oder: Ist es um die kritische Wissenschaft wirklich so schlimm bestellt?","abstract":"Dieser Beitrag hinterfragt die Definition und Bedeutung \u201ekritischer\u201c (angewandter) Geographie. Au\u00dferdem wird die Vertretung der Belange von sozialen Bewegungen durch die Wissenschaft reflektiert.","Moderator1":"Markus Hesse","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Luxemburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"46","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"166","fsnr":"L2-FS-040.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Stadt, Kultur und Nationalstaat als Denkfiguren der politischen Rechten \u2013 Zwischen Feindschaft, Affirmation und der Artikulation des Eigenen","abstract":"Narrative des Eigenen\/Fremden sowie der Binnendifferenz Stadt\/Land finden in gegenw\u00e4rtigen Debatten der politischen Rechten ihre Reproduktion. Welche diskursiven Verschiebungen werden dabei sichtbar?","Moderator1":"Philipp H\u00f6vel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"Johann Braun","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, FAU Erlangen-N\u00fcrnberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"48","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"173","fsnr":"L2-FS-042.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"042","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Gr\u00fcn, gesund, gerecht? Ein dispositivanalytischer Beitrag f\u00fcr eine umweltgerechtere Stadtgestaltung","abstract":"Das Dispositivkonzept erlaubt es, Wissens- und Machtstrukturen rund um st\u00e4dtische Gesundheitsressourcen kritisch zu analysieren und urbane Begr\u00fcnung, Gesundheit und Gerechtigkeit zusammenzudenken.","Moderator1":"Yannick Strasmann","Moderator1_Inst":"Ruhr-Universit\u00e4t Bochum\/ Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"50","FS-Titel":"Kritische Perspektiven auf urbane Gesundheits- und Ern\u00e4hrungs(un-)gerechtigkeit. Teil 2: Gesundheit"},{"id":"184","fsnr":"L2-FS-045.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Der \u201egr\u00fcne\u201c Staat in der deutschen Energie- und Verkehrswende","abstract":"Der Beitrag kn\u00fcpft an Debatten \u00fcber gr\u00fcne Staatlichkeit an und diskutiert die M\u00f6glichkeiten und Grenzen zur Gestaltung nachhaltiger Politik. Untersucht wird die deutsche Energie- und Verkehrswende.","Moderator1":"Tobias Haas","Moderator1_Inst":"FU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"53","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 2: Staat und technische Transformation"},{"id":"198","fsnr":"L2-FS-047.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Labour Agency und gewerkschaftliche Wirkm\u00e4chtigkeit in GPN \u2013 Eine praxistheoretische Perspektive","abstract":"Dieser Beitrag pr\u00e4sentiert einen praxistheoretischen Analyserahmen zur Beurteilung der Wirkm\u00e4chtigkeit von gewerkschaftlichen Praktiken im Kontext globaler Produktionsnetzwerke.","Moderator1":"Tatiana L\u00f3pez Ayala","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"57","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"205","fsnr":"L2-FS-048.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"048","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wissenschaft nur der Wissenschaft? Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr engagierte und kollaborative Wissensproduktionen","abstract":"Der Beitrag diskutiert am Beispiel von Flucht-Migrationsforschung die Notwendigkeit und die Herausforderungen engagierter und kollaborativer Wissensproduktionen.","Moderator1":"Sarah Nimf\u00fchr","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien, Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Ethnologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"59","FS-Titel":"Die kritische soziale Praxis des Forschens: Positionen zum Verh\u00e4ltnis von Feldforschung und Verantwortung."},{"id":"233","fsnr":"L2-FS-055.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Kreativer Uhrbanismus? Wenn Stadtr\u00e4ume zwischenzeitlich anders ticken","abstract":"Der Blick auf situative Orte zeigt eine Perspektive, unter der neue Raummuster als Ergebnis eines stetigen Spannungsfeldes zwischen gemeinsamen Teilen und permanenter Abgrenzung gesehen werden k\u00f6nnen.","Moderator1":"Malte H\u00f6fner","Moderator1_Inst":"Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"66","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"240","fsnr":"L2-FS-056.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"056","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Giving multiple waters a say \u2013 a dialogue between theory and politics reflecting the hydrosocial territories of the Salween basin, Myanmar\/Burma","abstract":"The paper opens a dialogue, bringing together multiple waters and conceptualizations of hydrosocial territories to rethink and empirically approach territorialization attempts in the Salween Basin, Burma.","Moderator1":"Johanna G\u00f6tz","Moderator1_Inst":"Development Studies, University of Helsinki","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"68","FS-Titel":"The world multiple? Theorien, Methoden, Politiken "},{"id":"247","fsnr":"L2-FS-057.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Territorium ist nicht gleich Territorium: Konzeptionalisierungen von Territorium in sozial\u00f6kologischen Konflikten im S\u00fcden Kolumbiens","abstract":"Dieser Beitrag stellt aus einer Perspektive der Politischen \u00d6kologie die Frage: Welche Konzepte zum Territorium gibt es in den Konflikten um Bergbau und Wasser im S\u00fcden Kolumbiens?","Moderator1":"Ann-Kathrin Volmer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"70","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"255","fsnr":"L2-FS-058.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Performing Heimat. \u00c4sthetische, symbolische und kulturpolitische Raumaneignungen im Kontext des Kultursommers Rheinland-Pfalz 2019","abstract":"Der Beitrag thematisiert die Wechselwirkung von symbolischer und konkreter Raumaneignung durch urbane Kunstprojekte im Kontext eines Landesf\u00f6rderprogramms aus der Perspektive der beteiligten Akteure.","Moderator1":"Jonathan Roth","Moderator1_Inst":"JGU Mainz, Institut f\u00fcr Film-, Theater-, Medien- und Kulturwissenschaft, Fach Kulturanthropologie\/Volkskunde","Moderator2":"Johanne Lefeldt","Moderator2_Inst":"JGU Mainz, Institut f\u00fcr Film-, Theater-, Medien- und Kulturwissenschaft, Fach Kulturanthropologie\/Volkskunde","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"72","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"263","fsnr":"L2-FS-059.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"(De)constructing Knowledge and Geography: The Need for a Decolonial gaze \u2013 Theory and practice","abstract":"As a starting point to understand the relation of power in the production of (critical) knowledge, Edgardo Lander (2000) proposes to ask: For what and for whom is the knowledge we create and reproduce?","Moderator1":"Eugenia Winter","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"74","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"282","fsnr":"L2-FS-063.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Aneignungs- und Widerstandsstrategien in der Tourismusstadt Luzern: Ambivalenz des rasanten touristischen Wachstums in geo-historischer Perspektive","abstract":"Kann die zweihundertj\u00e4hrige touristische Entwicklung von Luzern weiter fortgef\u00fchrt werden oder befindet sich die Stadt in der Zentralschweiz an ihrer Kapazit\u00e4ts- und Belastungsgrenze?","Moderator1":"Florian Eggli","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Lausanne","Moderator2":"Mathis Stock","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Lausanne","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"78","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"219","fsnr":"L2-FS-051.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"051","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wohnraumenteignung und -restrukturierung in touristifizierten R\u00e4umen: Der Fall Los Cristianos\/Las Am\u00e9ricas (Kanarische Inseln)","abstract":"Ich diskutiere sozialr\u00e4umliche Dimensionen von Wohnraumenteignung (Eigent\u00fcmer, Mieter) und -restrukturierung anhand des touristischen Stadtraums Los Cristianos\/Las Am\u00e9ricas (Teneriffa).","Moderator1":"Dennis Hof","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"183","FS-Titel":"Stadt\/Tourismus kritisch hinterfragt \u2013 Verdr\u00e4ngung, Enteignung und Widerstand - Teil 2: Wohnraumenteignung und Kurzzeitvermietung"},{"id":"271","fsnr":"L2-FS-061.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Repolitisierung, demokratische Ausschl\u00fcsse und autorit\u00e4rer Populismus: \u00dcberlegungen zum Begriff der Postdemokratie","abstract":"Politisierung von Gesellschaft stellt Postdemokratie-These in Frage: Anhaltende Exklusionen stehen f\u00fcr deren Richtigkeit. Zusammen sind die Prozesse Ausdruck und Bedingung des Aufstiegs der Rechten.","Moderator1":"Daniel Mullis","Moderator1_Inst":"HSFK","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"184","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"159","fsnr":"L2-FS-039.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Aktivistische Geographie oder geographischer Aktivismus? \u00dcberlegungen anhand der kritisch-kartographischen Praxis von kollektiv orangotango","abstract":"Reflexionen, die dem aktivistischen Alltag von kollektiv orangotango und der emanzipatorischen Bildungsarbeit mit kritischen, kollektiven Karten entspringen, z. B. \u201eThis Is Not an Atlas\u201c (2018).","Moderator1":"Severin Halder","Moderator1_Inst":"kollektiv orangotango","Moderator2":"Paul Schweizer","Moderator2_Inst":"kollektiv orangotango","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"46","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"167","fsnr":"L2-FS-040.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Inszenierung r\u00e4umlicher Repr\u00e4sentationen und kollektiver Identit\u00e4ten bei rechtspopulistischen Parteien","abstract":"Der Vortrag vergleicht raumbezogene Identit\u00e4tskonstruktionen verschiedener rechtspopulistischer Parteien miteinander, um wiederkehrende Denkmuster und Argumentationslogiken dekuvrieren zu k\u00f6nnen.","Moderator1":"Karsten Lenk","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Institut f\u00fcr Politikwissenschaft","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"48","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"174","fsnr":"L2-FS-042.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"042","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die biosoziale Frage stellen: Wie werden sozialr\u00e4umliche Ungerechtigkeiten in urbanen Kontexten k\u00f6rperlich wirkm\u00e4chtig?","abstract":"Am Beispiel Gesundheitsungerechtigkeit in Hamburg und Wien diskutieren wir mit einer poststrukturalistischen und posthumanistischen Perspektive Bewegung und Ern\u00e4hrung als Aspekte des Alltagslebens.","Moderator1":"Anke Str\u00fcver","Moderator1_Inst":"Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz, Institut f\u00fcr Geographie u. Raumforschung","Moderator2":"Irene Bittner","Moderator2_Inst":"Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz, Institut f\u00fcr Geographie u. Raumforschung","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"50","FS-Titel":"Kritische Perspektiven auf urbane Gesundheits- und Ern\u00e4hrungs(un-)gerechtigkeit. Teil 2: Gesundheit"},{"id":"185","fsnr":"L2-FS-045.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eWir m\u00fcssen unsere digitale Souver\u00e4nit\u00e4t zur\u00fcckgewinnen!\u201c \u2013 Eine Renaissance von territorialer Souver\u00e4nit\u00e4t im Digitalisierungsdiskurs?","abstract":"Der Beitrag analysiert Br\u00fcche und Kontinuit\u00e4ten in der Problematisierung von Digitalisierung sowie der Formulierung entsprechender politischer Programme im politischen Diskurs in Deutschland seit 1990.","Moderator1":"Finn Dammann","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie der FAU Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"Georg Glasze","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie der FAU Erlangen-N\u00fcrnberg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"53","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 2: Staat und technische Transformation"},{"id":"199","fsnr":"L2-FS-047.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Gewerkschaftliche Praxis und internationale Netzwerke: Das Spannungsfeld von lokaler Organisierung in der Textilindustrie und internationaler Unterst\u00fctzung","abstract":"Gewerkschaften in der Textilindustrie S\u00fcdasiens unterhalten Beziehungen zu transnationalen Advocacy-Netzwerken. Diese unterst\u00fctzen Gewerkschaften, wirken sich aber auch auf deren lokale Praxis aus.","Moderator1":"Michael F\u00fctterer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"57","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"206","fsnr":"L2-FS-048.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"048","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Dekolonialisierung der Feldforschungspraxis \u2013 Ja bitte! Aber wie?","abstract":"Partizipative Aktionsforschung bietet Ansatzpunkte f\u00fcr dekoloniale Praktiken im Forschungsprozess. Welche Herausforderungen sich in der Praxis auftun, wird an einer Feldforschung in Bogot\u00e1 er\u00f6rtert.","Moderator1":"Birgit Hoinle","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"59","FS-Titel":"Die kritische soziale Praxis des Forschens: Positionen zum Verh\u00e4ltnis von Feldforschung und Verantwortung."},{"id":"234","fsnr":"L2-FS-055.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Naturr\u00e4ume als Resonanzstifter und Entschleunigungsinseln","abstract":"Der Beitrag thematisiert die M\u00f6glichkeit der Erfahrung existenziellen Selbstseins durch das Zusammenfallen bzw. die Neujustierung von Raum- und Zeiterleben im gelebten Raum von Outdoortouristen.","Moderator1":"Carola May","Moderator1_Inst":"WTSH \u2013 Tourismus-Cluster Schleswig-Holstein","Moderator2":"Anja Saretzki","Moderator2_Inst":"Leuphana Universit\u00e4t L\u00fcneburg","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"66","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"241","fsnr":"L2-FS-056.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"056","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Afrika Multiple \u2013 Multiplizit\u00e4t, Relationalit\u00e4t, Reflexivit\u00e4t","abstract":"Das vorliegende Paper stellt einige Grundpfeiler des Bayreuther Exzellenzclusters Afrika Multiple vor und fokussiert insbesondere das Verh\u00e4ltnis von Multiplizit\u00e4t zu Macht und Repr\u00e4sentation.","Moderator1":"Ulrike Beisel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"68","FS-Titel":"The world multiple? Theorien, Methoden, Politiken "},{"id":"248","fsnr":"L2-FS-057.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Poltische \u00d6kologie des Nuclear Front-End \u2013 Uranexploration und antizipierter Bergbau in Tansania","abstract":"Eine politische \u00d6kologie des Nuclear Front-End beleuchtet beispielhaft einen wenig beachteten Teil der atomaren Brennstoffkette und wird dar\u00fcber zur Linse im Blick auf die globale Atomindustrie.","Moderator1":"Patrick Schukalla","Moderator1_Inst":"Leibniz-ZMO Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"70","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"256","fsnr":"L2-FS-058.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Weltkulturerbe, Widerstand und Multiterritorialit\u00e4t: K\u00fcnstlerische Praktiken marginalisierter Gruppen in Salvador (Brasilien) und Cartagena (Kolumbien)","abstract":"Anhand von zwei s\u00fcdamerikanischen Weltkulturerbest\u00e4dten wird analysiert, inwieweit kreative Praktiken aus marginalisierten Nachbarschaften sozialr\u00e4umliche Transformationsprozesse anregen k\u00f6nnen.","Moderator1":"Valerie Gruber","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth - Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"72","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"264","fsnr":"L2-FS-059.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"The validity of local natural farming practices for farmers\u2019 livelihood strategies \u2013 insights from two case studies in Thailand and India","abstract":"Two case studies on natural farming practices in Thailand and India demonstrate the validity of local knowledge and benefits to farmers' health and livelihoods, as well as farm ecology.\u00a0","Moderator1":"Judith Bopp","Moderator1_Inst":"Kiel University","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"74","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"283","fsnr":"L2-FS-063.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Overtourism und Kreuzfahrten \u2013 Fallstudien zur Nachhaltigkeitsbilanzierung in Kreuzfahrtdestinationen","abstract":"Der Beitrag analysiert den Einfluss der Kreuzfahrten auf das Ph\u00e4nomen \u201eOvertourism\u201c anhand von Fallstudien in europ\u00e4ischen St\u00e4dten und leitet Strategien zur F\u00f6rderung eines nachhaltigen Tourismus ab.","Moderator1":"Rainer Hartmann","Moderator1_Inst":"Hochschule Bremen","Moderator2":"Bernd Stecker","Moderator2_Inst":"Hochschule Bremen","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"78","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"220","fsnr":"L2-FS-051.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"051","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Transnationale Tendenzen in der Stadtentwicklung oder lokale politische \u00d6konomie? \u2013 Das Beispiel Airbnb in der Stadt Salzburg","abstract":"Der Vortrag pr\u00e4sentiert die Ergebnisse einer mixed-method-Studie zur Anbieterseite von Airbnb in Salzburg und bettet die Ergebnisse in Diskurse zu einer transnational gepr\u00e4gten Stadtentwicklung ein.","Moderator1":"Karolin Kautzschmann","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Wirtschafts- und Kulturgeographie, Leibniz Universit\u00e4t Hannover","Moderator2":"Angela Hof","Moderator2_Inst":"Fachbereich Geographie und Geologie Paris Lodron Salzburg","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"183","FS-Titel":"Stadt\/Tourismus kritisch hinterfragt \u2013 Verdr\u00e4ngung, Enteignung und Widerstand - Teil 2: Wohnraumenteignung und Kurzzeitvermietung"},{"id":"272","fsnr":"L2-FS-061.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"St\u00e4rkung demokratischer Strukturen auf kommunaler Ebene am Beispiel des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c","abstract":"Darstellung relevanter\u00a0Faktoren im Bereich der \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Bundesprogramms \u201eDemokratie leben!\u201c,\u00a0um\u00a0den Auswirkungen populistischer Str\u00f6mungen auf kommunaler Ebene entgegenzuwirken.","Moderator1":"Nora Hahn-Hobeck","Moderator1_Inst":"FAU Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"184","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"168","fsnr":"L2-FS-040.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Rassistisches Alltagsbewusstsein in der inneren Peripherie \u2013 das Beispiel Ostdeutschland","abstract":"Der Beitrag untersucht die Genese rassistischer Verarbeitungsformen vor dem Hintergrund der spezifischen politisch-\u00f6konomischen Konstellation Ostdeutschlands.","Moderator1":"Dominik Intelmann","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"48","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"175","fsnr":"L2-FS-042.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"042","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Assetization in der Gesundheitsversorgung \u2013 Wenn die Hausarztpraxis zum Anlageobjekt wird","abstract":"Arztpraxen werden zunehmend von Private-Equity-Fonds \u00fcbernommen. Der Beitrag diskutiert Auswirkungen von Assetization in der Gesundheitsversorgung und fragt nach damit einhergehenden Ungleichheiten.","Moderator1":"Richard Buzek","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, WWU M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"50","FS-Titel":"Kritische Perspektiven auf urbane Gesundheits- und Ern\u00e4hrungs(un-)gerechtigkeit. Teil 2: Gesundheit"},{"id":"186","fsnr":"L2-FS-045.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Bringing the state back in: Der Fall \u201cSmart City\u201d","abstract":"Der Vortrag beleuchtet den r\u00e4umlich-strategischen Charakter von Smart Cities. Konkret werden inhaltliche\/organisatorische Ausrichtungen dieser Form staatlichen Handelns hinterfragt.","Moderator1":"Christian Smigiel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg\/Fachbereich Geographie\/AG Sozialgeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"53","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 2: Staat und technische Transformation"},{"id":"200","fsnr":"L2-FS-047.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Fragmentierung und Agency von Arbeit im Globalen S\u00fcden","abstract":"Der Beitrag reflektiert die Agency von Arbeit im Globalen S\u00fcden basierend auf der Fragmentierung der Arbeiter*innenklassen und Strukturen der Akkumulation in der Peripherie.","Moderator1":"Nadine Reis","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"57","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"207","fsnr":"L2-FS-048.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"048","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Das Feld im Kopf oder der Kopf im Feld? Eine Auseinandersetzung mit einem gewohnten Begriff","abstract":"In diesem Beitrag widme ich mich dem Begriff des (Forschungs-)Feldes und seinen Implikationen und gehe der Frage nach, wie er permeabler gedacht werden k\u00f6nnte.","Moderator1":"Nora K\u00fcttel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, WWU M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"59","FS-Titel":"Die kritische soziale Praxis des Forschens: Positionen zum Verh\u00e4ltnis von Feldforschung und Verantwortung."},{"id":"235","fsnr":"L2-FS-055.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Zwischen DM-Zeit\/Euro-Zeit und Gebetszeit \u2013 Zeit als raumkonstituierende Dimension muslimischer Gemeindezentren T\u00fcrkischst\u00e4mmiger in Deutschland","abstract":"Ziel des Beitrages ist es, differenziert und materialnah aufzuzeigen, wie sich die wandelnde Migrationsgesellschaft und das religi\u00f6se Ritual auf die Stabilit\u00e4t und Materialit\u00e4t von R\u00e4umen auswirken.","Moderator1":"Kathrin Herz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Siegen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"66","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"242","fsnr":"L2-FS-056.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"056","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Multiple Neoliberalismen? Relationale Ans\u00e4tze, Macht und die 'Kommodifizierung von Natur'","abstract":"Der Beitrag diskutiert am Beispiel der Frage der \"Kommodifizierung von Natur\", wie Machtverh\u00e4ltnisse in multipel gedachten Zeit-Raum-Konstellationen gedacht werden k\u00f6nnen.","Moderator1":"Juliane Schumacher","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Potsdam \/ Zentrum Moderner Orient","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"68","FS-Titel":"The world multiple? Theorien, Methoden, Politiken "},{"id":"249","fsnr":"L2-FS-057.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Wo ist die Umwelt in Mensch-Umwelt-Beziehungen? Oder: Umweltgerechtigkeitsforschung an der Soja-Pionierfront neu gedacht","abstract":"Anhand von Workshops und Zeichnungen wird gezeigt, wie Mensch-Umwelt-Beziehungen im Soja-Agrobusiness divers wahrgenommen werden. Anpassungen bei Umweltgerechtigkeitsforschungen sind daher notwendig.","Moderator1":"Robert Hafner","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung, Universit\u00e4t Graz","Moderator2":"Julieta Krapovickas","Moderator2_Inst":"Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica Uruguay","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"70","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"257","fsnr":"L2-FS-058.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Mit k\u00fcnstlerischen Methoden in eine raumsensible sozial-\u00f6kologische Transformation \u2013 Ein Fallbeispiel zu Photographie und Ecological Place Meaning aus einem Lissaboner Living Lab\r\n","abstract":"Die qualitative Fallstudie untersucht nachhaltige soziale Transformationsprozesse in einer Art and Science Workshopreihe mit lokalem Klimawandelbezug im Lissaboner Wohnviertel Telheiras.\r\n","Moderator1":"J\u00f6rn Schirok","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck \/ Geographisches Institut","Moderator2":"Julia Bentz","Moderator2_Inst":"Universidade da Lisboa \/ Climate Change Impacts, Adaptation & Modelling research group","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"72","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"265","fsnr":"L2-FS-059.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Decolonial perspectives on territory and agroecology \u2013 views from the Latin American network for critical geography, GeoRaizAL","abstract":"Territory and agroecology are key concepts in the academic debate and for social movements in Latin America. We analyse how these concepts are connected with a decolonial turn in Geography.","Moderator1":"Birgit Hoinle","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"Cesar Leal Soto","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Freiburg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"74","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"284","fsnr":"L2-FS-063.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Management heiliger St\u00e4tten: Balinesische Tempel als touristische Attraktion","abstract":"An balinesischen Tempeln offenbaren sich Konflikte, welche an heiligen Orten durch die allt\u00e4gliche Praxis entstehen. Synergiepotenziale k\u00f6nnten einem qualitativen Overtourismus entgegenwirken.","Moderator1":"Stefan K\u00fcblb\u00f6ck","Moderator1_Inst":"Ostfalia Hochschule","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"78","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"221","fsnr":"L2-FS-051.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"051","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Serviced Apartments \u2013 Kommerzielle Kurzzeitvermietungen f\u00fcr Professionals \u2013 Eine erweiterte Perspektive zu Airbnb-Plattformen in Frankfurt am Main","abstract":"Zwischen Hotelgewerbe und Sharing Plattformen verortet, haben Serviced Apartments stadtpolitische und sozialr\u00e4umliche Auswirkungen, was am Beispiel von Frankfurt am Main konzeptionell diskutiert wird.","Moderator1":"Eugenia Kolb","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"Alexander Brune","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"183","FS-Titel":"Stadt\/Tourismus kritisch hinterfragt \u2013 Verdr\u00e4ngung, Enteignung und Widerstand - Teil 2: Wohnraumenteignung und Kurzzeitvermietung"},{"id":"273","fsnr":"L2-FS-061.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"061","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Kulturhauptstadt-Bewerbungen als lokale Laboratorien der Krisenbearbeitung? Einsichten zu Kunst, Kultur und Partizipation in der Bewerbung f\u00fcr das Jahr 2025","abstract":"Infolge politischer Auseinandersetzungen stehen Dresden und Chemnitz im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Der Beitrag diskutiert die Kulturhauptstadt-Bewerbungen als Versuche der Krisenbearbeitung.","Moderator1":"Thomas Schmitt","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"Jonas Lendl","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"184","FS-Titel":"Populismus, die Krise der Demokratie und die Bedeutung von Vertrauen \u2013 Implikationen f\u00fcr Stadtentwicklung und B\u00fcrgerbeteiligung"},{"id":"161","fsnr":"L2-FS-039.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"039","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Theoretisch, angewandt und kritisch? Erfahrungen aus einem Projektseminar","abstract":"Am Beispiel eines Projektseminars zu alternativem Wirtschaften diskutiert der Beitrag Spannungsfelder einer Angewandten Kritischen Geographie in der Lehre.","Moderator1":"Katja Thiele","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"46","FS-Titel":"Angewandte Kritische Geographie: Zum Verh\u00e4ltnis von Forschung und Praxis"},{"id":"169","fsnr":"L2-FS-040.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"040","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Imagined Urban Communities \u2013 Dekoloniale Perspektiven auf Rassismus und Raum","abstract":"Der Beitrag stellt einen dekolonial inspirierten sozio-territorialen Zugang zur Erforschung rechter Vergemeinschaftung im urbanen Raum zur Debatte und wirft Fragen zu dessen Operationalisierung auf.","Moderator1":"Anke Schwarz","Moderator1_Inst":"TU Dresden","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"48","FS-Titel":"Geographien des Rassismus"},{"id":"183","fsnr":"L2-FS-045.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Raumformen des Staates","abstract":"Was leisten die Raumformen Territorium, Scale und Place f\u00fcr die theoretische Bestimmung des (kapitalistischen) Staates (nach dem Neoliberalismus)?","Moderator1":"Bernd Belina","Moderator1_Inst":"Goethe Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"53","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 2: Staat und technische Transformation"},{"id":"201","fsnr":"L2-FS-047.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"047","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"The Use Value of Waste and Labour within Post-Colonial Capitalism \u2013 Reflections on Labour Agency within Kolkata\u2019s Plastic Recycling Networks","abstract":"Drawing on plastic recycling in Kolkata, the challenges posed to labour geographies' understanding of agency through prevailing informal work in the post-colonial political economy of India are discussed.","Moderator1":"Nicolas Schlitz","Moderator1_Inst":"KFU Graz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"57","FS-Titel":"Labour Geography und Dimensionen kapitalistischer Reproduktionsweise "},{"id":"236","fsnr":"L2-FS-055.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"055","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Geschwindigkeit als verbindende Kategorie von Zeit und Raum: Entschleunigung in l\u00e4ndlichen Klein- und Mittelst\u00e4dten","abstract":"Der Beitrag stellt beispielhafte Projekte, Narrative und Strukturen lokaler Entschleunigung vor, um eine kritische Diskussion zu unterschiedlichen Geschwindigkeiten in verschiedenen R\u00e4umen anzusto\u00dfen.","Moderator1":"Ariane Sept","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialfoschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"66","FS-Titel":"Zeit und Raum zusammendenken"},{"id":"250","fsnr":"L2-FS-057.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"057","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Frontier spaces: Discussing new forms of territorialization, resource control, and social imaginaries","abstract":"The discussion of post-frontier dynamics highlights contradictions of zero deforestation strategies in terms of socio-ecological sustainability in the Brazilian Amazon.","Moderator1":"Michael Klingler","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"70","FS-Titel":"Naturaneignung in Zeiten sozial-\u00f6kologischer Transformation: Perspektiven aus Umweltgerechtigkeit und Politischer \u00d6kologie"},{"id":"258","fsnr":"L2-FS-058.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"058","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"PlanBude Hamburg \u2013 Mit k\u00fcnstlerischen und planerischen Tools Stadt entwickeln","abstract":"Anhand der PlanBude wird aufgezeigt, wie in einem partizipativen, k\u00fcnstlerischen Prozess das Wissen der Vielen artikuliert und als Interesse des Stadteils in Stadtentwicklung eingebracht werden kann.","Moderator1":"Ren\u00e9e Tribble","Moderator1_Inst":"PlanBude Hamburg \/ HCU Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"72","FS-Titel":"Kunst als soziale Stabilisationsstrategie des urbanen Raumes?"},{"id":"266","fsnr":"L2-FS-059.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"059","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Decolonizing the analysis of Latin American urbanization","abstract":"Urbanization has been one of the main mechanism of territorializing the modernity-coloniality. Our interest is to apply the \"decolonial doubt\" to read arguments about the Latin American city.\u00a0","Moderator1":"Luis Pe\u00f1a","Moderator1_Inst":"Georaizal Und Jena Center for Reconciliation Studies, Universit\u00e4t Jena","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"74","FS-Titel":"Perspectives on Critical Geography from the Global South"},{"id":"285","fsnr":"L2-FS-063.2","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"063","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Overtourism! Das prek\u00e4re Verh\u00e4ltnis von boomendem Tourismus, instabilen Identit\u00e4ten und \u00f6konomischer Notwendigkeiten in der kubanischen Transformation","abstract":"Der Vortrag thematisiert die durch den massiv zunehmenden internationalen Tourismus befeuerte Kommodifizierung der kubanischen Revolution und deren Konsequenzen f\u00fcr das Selbstbild der KubanerInnen.","Moderator1":"Niklas V\u00f6lkening","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"78","FS-Titel":"Overtourism! Ende des Tourismus, Ende der Tourismusgeographie?"},{"id":"187","fsnr":"L2-FS-045.3","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"3","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Der Staat als Adressat st\u00e4dtischer sozialer Bewegungen. Soziale K\u00e4mpfe gegen Verdr\u00e4ngung und Wohnungsnot in Frankfurt am Main und Tel Aviv-Jaffa","abstract":"Der Beitrag diskutiert am Beispiel wohnungspolitischer Proteste in Tel Aviv und Frankfurt, inwiefern es sozialen Bewegungen gelingt, ihre Forderungen auf dem Terrain des Staates durchzusetzen.","Moderator1":"Sebastian Schipper","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"54","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 3: Staat und soziale Akteure"},{"id":"188","fsnr":"L2-FS-045.3","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"3","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"(Re-)Kommunalisierung \u2013 Enteignung \u2013 Vergesellschaftung? Herausforderungen und Perspektiven lokaler Wohnraumversorgung am Beispiel Berlins","abstract":"(Re-)Kommunalisierungen stellen eine Antwort auf den R\u00fcckzug und Wandel des Wohlfahrtsstaats aus der Wohnraumversorgung dar. Ihre Ausgestaltung soll am Beispiel Berlins beleuchtet werden.","Moderator1":"Inga Jensen","Moderator1_Inst":"Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"54","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 3: Staat und soziale Akteure"},{"id":"189","fsnr":"L2-FS-045.3","typ":"L","leit_id":"2","fach_id":"045","session":"3","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die Transnationalisierung von Umweltkonflikten? NGOs, transnationales Kapital und Konflikte um Land auf Sumatra","abstract":"Wir untersuchen mit Hilfe der politischen \u00d6kologie und der Literatur zur Transnationalisierung des Staates die Neuaushandlung von gesellschaftlichen Naturverh\u00e4ltnissen im Kontext des Klimawandels.","Moderator1":"Jonas Hein","Moderator1_Inst":"CAU Kiel","Moderator2":"Alina Brad","Moderator2_Inst":"Uni Wien","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"2. Geographien in kritischer Perspektive","fid":"54","FS-Titel":"Bringing the state back in, again: Transformationen des Staates nach dem Neoliberalismus? Teil 3: Staat und soziale Akteure"},{"id":"294","fsnr":"L3-FS-066","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"066","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Einkaufen in Innenst\u00e4dten \u2013 Empirische Besucherforschung auf den Pr\u00fcfstand gestellt","abstract":"Z\u00e4hlungen und Befragungen von Innenstadtbesuchern haben Tradition. Anwendung und Folgerungen bleiben zwar ambivalent, k\u00f6nnten aber zu nachhaltigen Strategien beitragen.","Moderator1":"Rolf Monheim","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"81","FS-Titel":"Tante Emma shoppt jetzt online, Investoren shoppen Fachmarktzentren und Kommunen weisen neue Fl\u00e4chen aus: Zur Zukunft des Innenstadteinzelhandels"},{"id":"297","fsnr":"L3-FS-067","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"067","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Interventionsforschung, Angewandte Geographie und Regionalentwicklung: Wechselwirkungen zwischen Framing, Planung und Entwicklung","abstract":"Geschichte(n), Sprache und Images festigen Bilder von Regionen. Inwieweit sind diese nach innen wie nach au\u00dfen entwicklungshemmend oder -f\u00f6rdernd bzw. wie kann ein Reframing eingeleitet werden?","Moderator1":"Martin Heintel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung, Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"82","FS-Titel":"Berufsfeld Angewandte Geographie in Zeiten des \u00f6konomischen und sozialen Wandels"},{"id":"309","fsnr":"L3-FS-073","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"073","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Warum Fluchtkrisen fortbestehen und konventionelle Ans\u00e4tze zu ihrer Aufl\u00f6sung nicht wirken","abstract":"Fluchtkrisen bestehen fort, da sich Gewalt und Flucht reproduzieren und konventionelle Ans\u00e4tze nicht wirken. F\u00fcr dauerhafte L\u00f6sungen m\u00fcssen die Perspektiven von Schutzsuchenden im Mittelpunkt stehen.","Moderator1":"Benjamin Etzold","Moderator1_Inst":"Bonn International Center for Conversion (BICC)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"85","FS-Titel":"Kann Entwicklungshilfe \"Fluchtursachen\" bek\u00e4mpfen? Wie kann Flucht und Migration humaner gestaltet werden?"},{"id":"312","fsnr":"L3-FS-074","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"074","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Auswirkungen ausgew\u00e4hlter Megatrends auf deutsche St\u00e4dte: Bedeutung von Coworking-Spaces f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit der Stadt Passau","abstract":"Megatrends wie beispielsweise Digitalisierung, Wissensgesellschaft und New Work haben unverkennbare Auswirkungen auf unseren Alltag \u2013 Auswirkungen, die auch Kleinst\u00e4dte in peripheren Regionen sp\u00fcren.","Moderator1":"Ina Voshage","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Passau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"86","FS-Titel":"Die Stadt von \u00dcbermorgen gestalten: Wie k\u00f6nnen St\u00e4dte auf unsichere Zuk\u00fcnfte reagieren?"},{"id":"295","fsnr":"L3-FS-066","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"066","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Marktentwicklung und Pr\u00e4ferenz von Investoren und Mietern \u2013 Herausforderungen f\u00fcr den Einzelhandel in Mittelst\u00e4dten und kleineren Gro\u00dfst\u00e4dten","abstract":"Disruptive Ver\u00e4nderungen stellen Einzelh\u00e4ndler und Investoren vor Herausforderungen \u2013 Konsolidierung von Portfolios bzw. Angeboten sind vor allem f\u00fcr den Handel au\u00dferhalb der Investmentzentren sp\u00fcrbar.","Moderator1":"Daniel Ebert","Moderator1_Inst":"CBRE GmbH","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"81","FS-Titel":"Tante Emma shoppt jetzt online, Investoren shoppen Fachmarktzentren und Kommunen weisen neue Fl\u00e4chen aus: Zur Zukunft des Innenstadteinzelhandels"},{"id":"298","fsnr":"L3-FS-067","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"067","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Stadtentwicklung und Geographie \u2013 Erfahrungen aus der Praxis aus Leipzig, T\u00fcbingen und K\u00f6nigswinter","abstract":"Stadtsanierung Leipzig \u2013 Erfahrungen und N\u00f6te.\n\nS\u00fcdstadt T\u00fcbingen \u2013 Stadtentwicklung und deren Instrumente.\n\nWohnungswirtschaft und Wirtschaftsf\u00f6rderung in K\u00f6nigswinter \u2013 Vom Vorteil, Geograph zu sein.","Moderator1":"Andreas P\u00e4tz","Moderator1_Inst":"WWG K\u00f6nigswinter","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"82","FS-Titel":"Berufsfeld Angewandte Geographie in Zeiten des \u00f6konomischen und sozialen Wandels"},{"id":"310","fsnr":"L3-FS-073","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"073","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Der Rohingya-Konflikt \u2013 Ursachen und aktuelle Situation zwei Jahre nach der j\u00fcngsten Massenflucht","abstract":"Seit 2017 leben \u00fcber eine Million Rohingya-Fl\u00fcchtlinge im S\u00fcden Bangladeschs. Obwohl die Probleme in der Aufnahmeregion stetig zunehmen, scheint eine L\u00f6sung nach wie vor in weiter Ferne.","Moderator1":"Stefan Bepler","Moderator1_Inst":"DVAG AK Entwicklungszusammenarbeit","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"85","FS-Titel":"Kann Entwicklungshilfe \"Fluchtursachen\" bek\u00e4mpfen? Wie kann Flucht und Migration humaner gestaltet werden?"},{"id":"313","fsnr":"L3-FS-074","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"074","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Paragraphen als L\u00f6sung f\u00fcr die Stadt von \u00dcbermorgen? \u2013 Planungspraktische Auswirkungen der BauGB-Novellen 2011 und 2013","abstract":"Untersucht werden die Anwendung und der Beitrag der neuen Regelungen der BauGB-Novellen 2011 und 2013 zur klimagerechten und fl\u00e4chensparenden Siedlungsentwicklung in der kommunalen Planungspraxis.","Moderator1":"Kathrin Prenger-Berninghoff","Moderator1_Inst":"RWTH Aachen University\/Institut f\u00fcr Stadtbauwesen und Stadtverkehr","Moderator2":"Andr\u00e9 Simon","Moderator2_Inst":"BKR Aachen Noky & Simon","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"86","FS-Titel":"Die Stadt von \u00dcbermorgen gestalten: Wie k\u00f6nnen St\u00e4dte auf unsichere Zuk\u00fcnfte reagieren?"},{"id":"296","fsnr":"L3-FS-066","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"066","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Was kommt, wenn der Handel geht? Neue Konzepte f\u00fcr Zentren mit Zukunft","abstract":"Angesichts der Trends im Handel sind Strategien f\u00fcr eine Transformation der Stadtzentren notwendig, die auch neue Nutzungen au\u00dferhalb des Handels einbeziehen: Von Kultur \u00fcber Kitas bis zu Coworking.","Moderator1":"Klaus Mensing","Moderator1_Inst":"CONVENT Mensing beraten planen umsetzen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"81","FS-Titel":"Tante Emma shoppt jetzt online, Investoren shoppen Fachmarktzentren und Kommunen weisen neue Fl\u00e4chen aus: Zur Zukunft des Innenstadteinzelhandels"},{"id":"299","fsnr":"L3-FS-067","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"067","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Podiumsdiskussion zum Berufsfeld Angewandte Geographie in Zeiten des \u00f6konomischen und gesellschaftlichen Wandels","abstract":"Diskutiert werden Einsatzbereiche und Herausforderungen der Angewandten Geographie sowie Wechselwirkungen zwischen geographischer Forschung und Lehre und ihren Anwendungsfeldern in der Praxis.","Moderator1":"Christian Krajewski","Moderator1_Inst":"WWU M\u00fcnster","Moderator2":"Maike Dziomba","Moderator2_Inst":"DVAG","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"82","FS-Titel":"Berufsfeld Angewandte Geographie in Zeiten des \u00f6konomischen und sozialen Wandels"},{"id":"311","fsnr":"L3-FS-073","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"073","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Informelle Fl\u00fcchtlinge in Uganda \u2013 Ihre Lebensrealit\u00e4ten, Zukunftserwartungen und Integration in das Gastland am Beispiel von s\u00fcdsudanesischen Fl\u00fcchtlingen","abstract":"Die Interviews mit informellen Fl\u00fcchtlingen in Kampala aus Kongo und S\u00fcdsudan beschreiben die Wirkungen informeller Migrationsbewegungen sowie die wirtschaftliche Bedeutung f\u00fcr die Gastl\u00e4nder.","Moderator1":"Andreas Spaeth","Moderator1_Inst":"DVAG AK EZ","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"85","FS-Titel":"Kann Entwicklungshilfe \"Fluchtursachen\" bek\u00e4mpfen? Wie kann Flucht und Migration humaner gestaltet werden?"},{"id":"314","fsnr":"L3-FS-074","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"074","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die Umweltpr\u00fcfung als unterst\u00fctzendes Instrument zum Umgang mit Unsicherheiten durch die Folgen des Klimawandels in der Bauleitplanung","abstract":"Der Vergleich von Theorien zum Umgang mit Unsicherheiten in der Planung zeigt, dass die Umweltpr\u00fcfung ein geeignetes Instrument ist, eine Klimafolgenbetrachtung in die Bauleitplanung zu integrieren.","Moderator1":"Sonja Schlipf","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"86","FS-Titel":"Die Stadt von \u00dcbermorgen gestalten: Wie k\u00f6nnen St\u00e4dte auf unsichere Zuk\u00fcnfte reagieren?"},{"id":"300","fsnr":"L3-FS-071.1","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographischer Zugang zur ambulanten Gesundheitsversorgung in Berlin und Brandenburg. Objektive Distanz versus Patientenwahrnehmung","abstract":"Der geographische Zugang zur Gesundheitsversorgung wird durch objektive Kennzahlen quantifiziert und der Zusammenhang mit dem durch Befragung erhobenen subjektiv wahrgenommenem Zugang untersucht.","Moderator1":"Jonas Pieper","Moderator1_Inst":"Beuth Hochschule f\u00fcr Technik Berlin","Moderator2":"Julia Schmitz","Moderator2_Inst":"Beuth Hochschule f\u00fcr Technik Berlin","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"83","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"301","fsnr":"L3-FS-071.1","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Gibt es einen Zusammenhang zwischen r\u00e4umlicher Erreichbarkeit und der Inanspruchnahme von ambulanter, gyn\u00e4kologischer und haus\u00e4rztlicher Versorgung?","abstract":"Trotz der L\u00e4ndlichkeit Vorpommerns hat r\u00e4umliche Erreichbarkeit keinen Einfluss auf die Inanspruchnahme medizinischer Leistungen. Signifikant sind soziale Schicht und vollj\u00e4hrige Personen im Haushalt.","Moderator1":"Ulrike Stentzel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Community Medicine, Universit\u00e4tsmedizin Greifswald","Moderator2":"Neeltje van den Berg","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Community Medicine, Universit\u00e4tsmedizin Greifswald","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"83","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"302","fsnr":"L3-FS-071.1","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Gesundheitsversorgung und Patientenmobilit\u00e4t in der Metropolregion Hamburg","abstract":"Am Beispiel der Metropolregion Hamburg werden Aspekte der Versorgungssituation unter Ber\u00fccksichtigung der\u00a0Patientenmobilit\u00e4t sowie st\u00e4dtischer und l\u00e4ndlicher R\u00e4ume thematisiert.","Moderator1":"Jobst Augustin","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"83","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"303","fsnr":"L3-FS-071.1","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Faktoren der Standortwahl von Haus\u00e4rzten in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u2013 Herausforderungen an die Sicherstellung einer ambulanten medizinischen Daseinsvorsorge","abstract":"Erkenntnisse aus einer schriftlichen Befragung niedergelassener Haus\u00e4rzte in zwei l\u00e4ndlichen Regionen zu der Fragestellung, welche Faktoren in welcher Weise die Standortentscheidung beeinflussen.","Moderator1":"Sebastian Winter","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Kaiserslautern","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"83","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"304","fsnr":"L3-FS-071.1","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"1","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"In die Karten geschaut \u2013 Gute Praxis Erreichbarkeitsanalysen","abstract":"Eine Handreichung \u201eGute Praxis Erreichbarkeitsanalysen\u201c kann die Durchf\u00fchrung sowie Interpretation von Erreichbarkeitsanalysen in der medizinischen Versorgung fachlich ausgezeichnet unterst\u00fctzen.","Moderator1":"Jutta Grohmann","Moderator1_Inst":"Landeszentrum Gesundheit Nordrhein-Westfalen (LZG.NRW)","Moderator2":"Odile CL Mekel","Moderator2_Inst":"Landeszentrum Gesundheit Nordrhein-Westfalen (LZG.NRW)","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"83","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"305","fsnr":"L3-FS-071.2","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Der kleinr\u00e4umige Krebsatlas f\u00fcr Schleswig-Holstein","abstract":"Die r\u00e4umliche Krebsberichterstattung in einem Spannungsfeld von Risikokommunikation und dem Verlust r\u00e4umlicher Informationen.","Moderator1":"Ron Pritzkuleit","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Krebsepidemiologie an der Universit\u00e4t zu L\u00fcbeck, Registerstelle des Krebsregisters Schleswig-Holstein","Moderator2":"Nora Eisemann","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Sozialmedizin und Epidemiologie, Universit\u00e4t L\u00fcbeck","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"84","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"306","fsnr":"L3-FS-071.2","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Regionale Variationen kardiologischer Erkrankungen und Risikofaktoren im Kontext von Deprivation und Urbanit\u00e4t \u2013 Eine deutschlandweite, kleinr\u00e4umige Analyse","abstract":"H\u00e4ufige kardiologische Erkrankungen in sozial marginalisierten Regionen setzen hohe Anforderungen an die bedarfsgerechte Steuerung von Pr\u00e4vention und medizinischer Versorgung.","Moderator1":"Jakob Holstiege","Moderator1_Inst":"Zentralinstitut f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung in Deutschland","Moderator2":"Manas K Akmatov","Moderator2_Inst":"Zentralinstitut f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung in Deutschland","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"84","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"307","fsnr":"L3-FS-071.2","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Regionale Pr\u00e4valenz psychischer Erkrankungen und psychotherapeutischer Behandlungsquoten \u2013 Alles eine Frage der Regionen?","abstract":"Mit diesem Beitrag wird untersucht, wie sich die Bedarfsplanung der Psychotherapeuten ver\u00e4ndern muss, um den tats\u00e4chlich vorhandenen regionalen Bedarf zu ber\u00fccksichtigen.","Moderator1":"Boris Kauhl","Moderator1_Inst":"AOK Nordost - Die Gesundheitskasse","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"84","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"308","fsnr":"L3-FS-071.2","typ":"L","leit_id":"3","fach_id":"071","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"R\u00e4umliche Versorgungsanalyse brustkrebsrelevanter Vorsorge- und Behandlungseinrichtungen","abstract":"Die ganzheitliche Versorgung von Brustkrebs bedingt die Erreichbarkeit unterschiedlichster Institutionen. Mithilfe einer GIS-Analyse kann r\u00e4umlich differenziert der Versorgungsgrad bestimmt werden.","Moderator1":"Sebastian Rauch","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t W\u00fcrzburg, Institut f\u00fcr Geographie und Geologie, Professur f\u00fcr Sozialgeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"3. Geographie und Praxis","fid":"84","FS-Titel":"Medizinische Versorgung im Spannungsfeld von Stadt und Land"},{"id":"315","fsnr":"L4-FS-075","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"075","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Don\u2018t follow the echo. Gib doch selber Laut! Mit Geographieunterricht handlungsf\u00e4hig werden, Schritt f\u00fcr Schritt","abstract":"Wir haben gute Gr\u00fcnde, den Blick in den \u00f6kosozialen Abgrund zu verweigern und lieber dem impliziten Diskurs zu folgen, es w\u00fcrde schon irgendwie gut werden. Doch wir wissen: Das ist falsch. Was tun?","Moderator1":"Stefan Padberg","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"87","FS-Titel":"Echor\u00e4ume aufbrechen \u2013 Die Zukunft der geographischen Bildung"},{"id":"320","fsnr":"L4-FS-077","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"077","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Deutungsrahmen des Klimawandels durch transformative Bildung ver\u00e4ndern","abstract":"Ein auf Fachwissen und Fachdidaktik basierender Unterricht muss durch sozialpsychologische Erkenntnisse erg\u00e4nzt werden, um die Grundlage f\u00fcr gesellschaftliche Transformationsprozesse zu schaffen.","Moderator1":"Sibylle Reinfried","Moderator1_Inst":"GeoEduc","Moderator2":"Matthias Probst","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t Bern","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"88","FS-Titel":"\u201eGlobal Change\u201c und transformative Bildung \u2013 Potenziale des Geographieunterrichts als Beitrag zu einer gesellschaftlichen Transformation "},{"id":"324","fsnr":"L4-FS-079","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"079","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\"Regionale Bildungsmodule in Sachsen-Anhalt. Klimaanpassung multimedial\"","abstract":"Vor dem Hintergrund bereits beschriebener bzw. projizierter Klima\u00e4nderungen f\u00fcr das Bundesland Sachsen-Anhalt werden integrierte, multimediale Bildungsmodule zur Klimaanpassung entwickelt.","Moderator1":"Patrick Illiger","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, Institut f\u00fcr Geowissenschaften und Geographie","Moderator2":"Gerd Schmidt","Moderator2_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, Institut f\u00fcr Geowissenschaften und Geographie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"89","FS-Titel":"Regionales Lernen neu denken"},{"id":"328","fsnr":"L4-FS-080","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"080","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Ein Blick hinter das Schweizer Ged\u00e4chtnistheater: J\u00fcdische Jugendliche in Z\u00fcrich","abstract":"Ausgehend von Max Czolleks Provokationen in \u201eDesintegriert euch!\u201c stellt der Beitrag Ergebnisse eines Forschungsmoduls zu jungen, aktivistischen J\u00fcdinnen und Juden in Z\u00fcrich vor.","Moderator1":"Itta Bauer","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"90","FS-Titel":"Bildung, Raum, Erinnerung: emanzipatorische und aktivistische Zug\u00e4nge in der Fachdidaktik Geographie"},{"id":"332","fsnr":"L4-FS-081","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"081","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Sch\u00fclervorstellungen als m\u00f6gliche Pr\u00e4diktoren der Einstellung zu Wildnis","abstract":"In einem quantitativen Untersuchungssetting wird mithilfe von Strukturgleichungsmodellierungen analysiert, ob Sch\u00fclervorstellungen von Wildnis einen Pr\u00e4diktor f\u00fcr die Einstellung zu dieser darstellen.","Moderator1":"Alma Reinboth","Moderator1_Inst":"Didaktik der Geographie, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"91","FS-Titel":"Geographiedidaktische Forschung zu Sch\u00fclervorstellungen"},{"id":"342","fsnr":"L4-FS-084","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"084","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Service Learning in der Lehrer(fort)bildung \u2013 Die Kooperation von Hochschule und Schule im Fokus","abstract":"Der Beitrag diskutiert den Mehrwert und die spezifischen Herausforderungen, welche sich durch die Integration von Service Learning in die geographiedidaktische Hochschullehre ergeben.","Moderator1":"Nils Th\u00f6nnessen","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"94","FS-Titel":"Geographische Bildung und gesellschaftliche Verantwortung \u2013 Herausforderungen und Gestaltung der Integration zivilgesellschaftlichen Engagements in die Lehre"},{"id":"346","fsnr":"L4-FS-085","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"085","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Concept Mapping als mentale Kreativit\u00e4tstechnik zur Analyse und Visualisierung komplexer Themen der Gesellschaft-Umwelt-Forschung","abstract":"Mithilfe von Concept-Maps und der damit verbundenen Technik k\u00f6nnen komplexe Themen der Gesellschaft-Umwelt-Forschung f\u00fcr den Geographieunterricht zug\u00e4nglich gemacht werden.","Moderator1":"Thomas Br\u00fchne","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau \/ Abteilung Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"95","FS-Titel":"Ohne Systematik kein \u00dcberblick! Sicherung und Festigung im Geographieunterricht und der Umgang mit Komplexit\u00e4t "},{"id":"349","fsnr":"L4-FS-086","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"086","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Out of School \u2013 F\u00f6rdern des Satellitenbildeinsatzes durch die adaptive Lernplattform geo:spektiv","abstract":"Die Lernplattform geo:spektiv bietet adaptive Lernmodule f\u00fcr den selbstst\u00e4ndigen Einsatz von Fernerkundungsdaten mit BLIF \u2013 \u00fcber den Geographieunterricht hinaus bis hin zu UNESCO-Akteuren.","Moderator1":"Lisa Dannwolf","Moderator1_Inst":"Research Group for Earth Observation (rgeo), Abteilung Geographie, P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg","Moderator2":"Alexander Siegmund","Moderator2_Inst":"Research Group for Earth Observation (rgeo), Abteilung Geographie, P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"96","FS-Titel":"Digitalisierung im Geographieunterricht \u2013 eine Chance der Individualisierung und Differenzierung des Lernens?"},{"id":"353","fsnr":"L4-FS-088","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"088","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Empirische Befunde zur Wirksamkeit des aktiven hypothesenpr\u00fcfenden Experimentierens zur F\u00f6rderung der Systemkompetenz im Kontext von Bodenerosion","abstract":"Die Studie analysiert, wie SuS die Wechselwirkungen der Einflussfaktoren auf Systemzusammenh\u00e4nge durch Experimente an analogen und digitalen Bodenerosionsmodellen beurteilen.","Moderator1":"Svenja Brockm\u00fcller","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg, Abteilung Geographie","Moderator2":"Alexander Siegmund","Moderator2_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg, Abteilung Geographie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"97","FS-Titel":"Forschendes Lernen \u2013 eine Br\u00fccke zwischen Fachwissenschaft und Fachdidaktik"},{"id":"357","fsnr":"L4-FS-091","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"091","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Videogest\u00fctzte Lernprozessanalyse eines induktiv angelegten Treatments zur Anbahnung basiskonzeptionellen Denkens am Beispiel des erweiterten Raumverst\u00e4ndnisses","abstract":"Lernende durchlaufen ein gestuftes Treatment zur Anbahnung raumkonzeptionellen Denkens, woraus empirisch Handlungsempfehlungen zur unterrichtspraktischen Umsetzung von Basiskonzepten abgeleitet werden.","Moderator1":"Natalie Bienert","Moderator1_Inst":"Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen, AG Didaktik der Geographie, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"98","FS-Titel":"Konzeptionelles Fachverst\u00e4ndnis"},{"id":"361","fsnr":"L4-FS-092","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"092","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Mystery Mining II: Referenzgeleitete Data-Mining-Analysen von Mysterys","abstract":"Auf Basis eines Mysterys wurde eine Expertise-Referenz erstellt, welche nun f\u00fcr eine Analyse von Mystery-Maps von Lernenden eingesetzt wird. Dabei werden verschiedene Analyse-Techniken getestet.","Moderator1":"Jens Christian Benninghaus","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Fakult\u00e4t f\u00fcr Erziehungswissenschaft, Didaktik der Geographie","Moderator2":"Sandra Sprenger","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Fakult\u00e4t f\u00fcr Erziehungswissenschaft, Didaktik der Geographie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"99","FS-Titel":"Innovative Methoden geographiedidaktischer Forschung"},{"id":"365","fsnr":"L4-FS-093","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"093","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\u201eDu kannst es nicht immer bis ins Letzte hinein beantworten\u201c \u2013 Wie Lehrkr\u00e4fte im Geographieunterricht mit faktisch und ethisch komplexen Themen umgehen","abstract":"Der Beitrag stellt Ergebnisse einer Interviewstudie vor, die den Umgang mit komplexen Themen aus Sicht von Geographielehrer*innen untersucht. Dabei spielt u.a. deren Ambiguit\u00e4tstoleranz eine Rolle.","Moderator1":"Claudia Resenberger","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Augsburg, Lehrstuhl f\u00fcr Didaktik der Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"100","FS-Titel":"Umgang mit Kontroversit\u00e4t"},{"id":"369","fsnr":"L4-FS-094","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"094","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographische Lehrkr\u00e4ftebildung und digitale Lernkontexte \u2013 Gelingensfaktoren in phasen\u00fcbergreifender Perspektive","abstract":"Dieser Beitrag diskutiert die Gelingensfaktoren erfolgreicher phasen\u00fcbergreifender Interventionen in der geographischen Lehrkr\u00e4ftebildung sowie die Relevanz digitaler Lernkontexte in diesem Prozess.","Moderator1":"Laura Chihab","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"101","FS-Titel":"Wie wirkt geographische Lehrerbildung? \u2013 Professionalit\u00e4t und Professionalisierung f\u00fcr komplexe Herausforderungen der schulischen Praxis"},{"id":"373","fsnr":"L4-FS-095","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"095","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Nehmen Sie Haltung an! Wie k\u00f6nnen Werte beim Planen, Leiten und Reflektieren von Geographieunterricht und Lehrer\/innenausbildung wirksam werden?","abstract":"Fachlich fundiert in die Abgr\u00fcnde der \u00f6kosozialen Entwicklung blicken und p\u00e4dagogisch versiert mich und andere Anleiten, das Handeln dem Verzweifeln immer wieder vorzuziehen.","Moderator1":"Stefan Padberg","Moderator1_Inst":"Bergische UNiversit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"102","FS-Titel":"Geographische Bildung und ihre gesellschaftliche Verantwortung: Gegenwart und Zukunft nachhaltig gestalten lehren und lernen"},{"id":"377","fsnr":"L4-FS-096","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"096","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Same old, same old? Postkoloniale Strukturen und ihre Konsequenzen als Bestandteil des \u201eSubsahara-Afrika\u201c-Bildes im Geographieunterricht","abstract":"Postkoloniale Denkstrukturen bez\u00fcglich \u201eSubsahara-Afrika\u201c werden anhand inhalts- und diskursanalytischer Untersuchungsverfahren als Aspekt der Raumkonstruktion im GU sichtbar gemacht und diskutiert.","Moderator1":"Sonja Schwarze","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Didaktik der Geographie WWU M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"103","FS-Titel":"\"Inside the teaching machine\" \u2013 Widerst\u00e4ndiges Potenzial von Bildung im allt\u00e4glichen Umgang mit Machtverh\u00e4ltnissen"},{"id":"380","fsnr":"L4-FS-097","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"097","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Bewertung der Implementierung au\u00dferschulischer (Umwelt-)Bildungskonzepte mithilfe von BNE-Kriterien","abstract":"Mittels einer qualitativen Metaanalyse von Schl\u00fcsseldokumenten zur BNE wurden Kriterien generiert, die es erm\u00f6glichen, Implementierungsprozesse von BNE-Konzepten systematisch zu erfassen.","Moderator1":"Christian Wittlich","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau \/ Abteilung Geographie","Moderator2":"Thomas Br\u00fchne","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau \/ Abteilung Geographie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"104","FS-Titel":"Wie finden Innovationen in den Geographieunterricht Eingang? Das Beispiel Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung."},{"id":"384","fsnr":"L4-FS-098","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"098","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Kritisch-emanzipatorischer Geographieunterricht \u2013 eine disziplinhistorische Reflexion des Kritischen Paradigmas in Anbetracht aktueller Herausforderungen","abstract":"Ist der Anspruch eines kritisch-aufkl\u00e4rerischen Unterrichts in geographiedidaktischen Konzepten erkennbar? Mit dieser Frage befasst sich mein Beitrag aus Sicht Kritischer Theorie.","Moderator1":"Georg Gudat","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"105","FS-Titel":"Blick zur\u00fcck nach vorn. Fachliche und didaktische Paradigmen und ihr Bezug zu gesellschaftlichen, politischen und (hoch-)schulpraktischen Herausforderungen"},{"id":"388","fsnr":"L4-FS-099","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"099","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die Sustainable Development Goals aus der Perspektive von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern","abstract":"Die Perspektive von Jugendlichen auf die SDGs stellt in der geographiedidaktischen Forschung ein Desiderat dar. 2018 wurde im Rahmen einer Studie diese mittels Frageb\u00f6gen und Videos ermittelt.","Moderator1":"Andreas Eberth","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Didaktik der Naturwissenschaften, Didaktik der Geographie","Moderator2":"Christiane Meyer","Moderator2_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Didaktik der Naturwissenschaften, Didaktik der Geographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"106","FS-Titel":"Die Agenda 2030: Die UN-Nachhaltigkeitsziele \u2013 Eine neue Perspektive f\u00fcr Entwicklung und globales Lernen im Geographieunterricht?"},{"id":"391","fsnr":"L4-FS-101","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"101","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Digitalisierung zwischen Forderung, Chance und fachimmanenter Agenda. Diskurse und Praktiken f\u00fcr die und in der Geographiedidaktik","abstract":"Mit der Digitalisierung einher gehen politische Diskurse, fachliche Entwicklungen, kommerzielle Anspr\u00fcche und allt\u00e4gliche Praktiken, deren Durchdringung f\u00fcr die Gestaltung des Fachs essentiell ist.","Moderator1":"Inga Gryl","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Duisburg-Essen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"109","FS-Titel":"Au\u00dfenperspektiven: Wie ist (Geographie-)Unterricht m\u00f6glich?"},{"id":"395","fsnr":"L4-FS-102","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"102","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Das geographische Schulbuch im Unterricht. Ein Beitrag zur Entwicklung von Qualit\u00e4tskriterien mit leitfadengest\u00fctzten Interviews","abstract":"Mit Hilfe von leitfadengest\u00fctzten Interviews mit Herausgebern und Autoren geographischer Schulb\u00fccher werden Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr eine Optimierung ihrer Gestaltung abgeleitet.","Moderator1":"Hannah Hertema","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Vechta, ISPA","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"110","FS-Titel":"Schulb\u00fccher und Bildungsmedien im Spannungsfeld des Regionalen"},{"id":"316","fsnr":"L4-FS-075","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"075","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"MiDENTITY: Identit\u00e4tskonstruktionen und kritische Medienbildung im Geographieunterricht","abstract":"Ausgehend von Ans\u00e4tzen und Ergebnissen eines wissenschaftlich-schulischen Projektes wird das Potential kritischer Medienbildung im Zusammenhang mit Identit\u00e4tskonstruktionen Jugendlicher diskutiert.","Moderator1":"Christiane Hintermann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"Felix Magnus Bermeister","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"87","FS-Titel":"Echor\u00e4ume aufbrechen \u2013 Die Zukunft der geographischen Bildung"},{"id":"321","fsnr":"L4-FS-077","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"077","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Von Fast Fashion zu Slow Fashion \u2013 Transformative Literacy entlang der \u201etextilen Kette\u201c unter Ber\u00fccksichtigung der Perspektive ausgew\u00e4hlter Unternehmen","abstract":"Im Rahmen eines DBU-Projekts zur \u201etextilen Kette\u201c werden Unterrichtskonzepte erprobt, die Transformative Literacy unter Ber\u00fccksichtigung der Ziele ausgew\u00e4hlter, nachhaltigerer Unternehmen vermitteln.","Moderator1":"Christine H\u00f6bermann","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover - IDN - Didaktik der Geographie","Moderator2":"Christiane Meyer","Moderator2_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover - IDN - Didaktik der Geographie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"88","FS-Titel":"\u201eGlobal Change\u201c und transformative Bildung \u2013 Potenziale des Geographieunterrichts als Beitrag zu einer gesellschaftlichen Transformation "},{"id":"325","fsnr":"L4-FS-079","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"079","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr Zielkonflikte der Nachhaltigkeit \u2013 Partizipation von Jugendlichen bei der Gestaltung einer zukunftsf\u00e4higen Kommune","abstract":"In einem BMBF-Projekt zu \u201eKommunen innovativ\u201c partizipieren Jugendliche \u00fcber eine Kooperation mit Schulen an der Entwicklung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen f\u00fcr kommunale Zielkonflikte der Nachhaltigkeit.","Moderator1":"Randy Maren Haubner","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Didaktik der Naturwissenschaften \u2013 Didaktik der Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"89","FS-Titel":"Regionales Lernen neu denken"},{"id":"329","fsnr":"L4-FS-080","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"080","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wikis, Geomedien, Erinnerungsorte: Eine Unterrichtsumgebung zur Holocaust Education","abstract":"Hier wird die Wirkung von geomedien-gest\u00fctzter Holocaust Education auf Sch\u00fcler*innen untersucht. Diese erg\u00e4nzen Informationen f\u00fcr Erinnerungsorte und machen sie \u00fcber Wikis \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","Moderator1":"Katharina W\u00f6hs","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg, FB Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"90","FS-Titel":"Bildung, Raum, Erinnerung: emanzipatorische und aktivistische Zug\u00e4nge in der Fachdidaktik Geographie"},{"id":"333","fsnr":"L4-FS-081","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"081","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Umgang mit Sch\u00fclervorstellungen im adaptiven Unterricht","abstract":"Adaptiver Unterricht erweitert das Modell der Didaktischen Rekonstruktion so, dass Sch\u00fcler- und Fachvorstellungen in Lernsituationen systematisch und flexibel aufeinander bezogen werden k\u00f6nnen.","Moderator1":"Matthias Probst","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t Bern und P\u00e4dagogische Hochschule Bern","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"91","FS-Titel":"Geographiedidaktische Forschung zu Sch\u00fclervorstellungen"},{"id":"343","fsnr":"L4-FS-084","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"084","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"F\u00f6rderung von kritischem, b\u00fcrgerschaftlichem Engagement durch Service-Learning in der Geographie: Perspektiven aus Deutschland und Kanada im Vergleich","abstract":"Der Vortrag er\u00f6rtert die theoretische Anbindung u. curriculare Realisierung von Service-Learning in der geographischen Hochschullehre an der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt und der University of Toronto.","Moderator1":"Uwe Schulze","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt, Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"Ahmed Allahwala","Moderator2_Inst":"University of Toronto Scarborough, Department of Human Geography","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"94","FS-Titel":"Geographische Bildung und gesellschaftliche Verantwortung \u2013 Herausforderungen und Gestaltung der Integration zivilgesellschaftlichen Engagements in die Lehre"},{"id":"347","fsnr":"L4-FS-085","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"085","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"GIS-Apps und Biparcours: Wie Geographielernen systematisiert, handlungsorientiert und mobil wird","abstract":"Mit Tablet-tauglichen GIS-Apps k\u00f6nnen Lerninhalte systematisiert aufbereitet und gesichert werden. Sch\u00fcler*innen konkretisieren und kombinieren raumbezogene Inhalte \u00fcber eine verbindende Metaebene.","Moderator1":"Yvonne von Roux","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Didaktik der Naturwissenschaften","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"95","FS-Titel":"Ohne Systematik kein \u00dcberblick! Sicherung und Festigung im Geographieunterricht und der Umgang mit Komplexit\u00e4t "},{"id":"350","fsnr":"L4-FS-086","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"086","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"ExpeditioN Stadt \u2013 Didaktische Konzepte f\u00fcr die Gestaltung von digitalen Lehrpfaden und Rallyes zur nachhaltigen Stadtentwicklung","abstract":"Der Vortrag stellt ein Design-Based-Research-Projekt vor, bei dem didaktische Konzepte f\u00fcr die differenzierende Gestaltung von digitalen Lehrpfaden und Stadt-Rallyes entwickelt und evaluiert werden.","Moderator1":"Stephan Schuler","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Ludwigsburg, Abt. Geographie","Moderator2":"Jan Hiller","Moderator2_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Ludwigsburg, Abt. Geographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"96","FS-Titel":"Digitalisierung im Geographieunterricht \u2013 eine Chance der Individualisierung und Differenzierung des Lernens?"},{"id":"354","fsnr":"L4-FS-088","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"088","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Geographische Modellierkompetenz \u2013 Entwicklung eines Messinstruments","abstract":"Testentwicklung und Evaluierung einer geographischen Modellierkompetenz mit qualitativen und quantitativen Verfahren.","Moderator1":"Rieke Ammoneit","Moderator1_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"97","FS-Titel":"Forschendes Lernen \u2013 eine Br\u00fccke zwischen Fachwissenschaft und Fachdidaktik"},{"id":"358","fsnr":"L4-FS-091","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"091","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Vernetztes Denken, Nachhaltigkeitsdreieck, Modellierung\u2026 Relevanz ausgew\u00e4hlter Unterrichtsprinzipien in Bezug auf das Fachverst\u00e4ndnis","abstract":"Welche Unterrichtsprinzipien werden subjektiv als relevant erachtet, um geographisches Denken anzulegen? Hiervon ausgehend werden Fachverst\u00e4ndnisse bei Akteuren der geographischen Bildung untersucht.","Moderator1":"Sandra Thume","Moderator1_Inst":"JLU Gie\u00dfen, AG Didaktik der Geographie, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"98","FS-Titel":"Konzeptionelles Fachverst\u00e4ndnis"},{"id":"362","fsnr":"L4-FS-092","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"092","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Relationale Typenbildung und rekonstruktiver L\u00e4ngsschnitt im Kontext einer Lehrkr\u00e4ftefortbildung zu geographischen Basiskonzepten","abstract":"Als Erweiterung der dokumentarischen Methode bietet die relationale Typenbildung ein Verfahren, um Zusammenh\u00e4nge zwischen impliziten Orientierungen unterschiedlicher Erfahrungsbereiche zu erkl\u00e4ren.","Moderator1":"Janis F\u00f6gele","Moderator1_Inst":"JLU Gie\u00dfen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"99","FS-Titel":"Innovative Methoden geographiedidaktischer Forschung"},{"id":"366","fsnr":"L4-FS-093","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"093","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Eigennutz oder Altruismus? Das Welthandelsspiel als spielbasiertes Lernsetting f\u00fcr ethisches Urteilen im Geographieunterricht","abstract":"Die empirische Rekonstruktion von typenspezifischen, handlungsleitenden Orientierungen gibt Aufschluss \u00fcber Potenziale und Gefahren des Welthandelsspiels f\u00fcr die Anbahnung ethischen Urteilens.","Moderator1":"Jan Hofmann","Moderator1_Inst":"JLU Gie\u00dfen, AG Didaktik der Geographie, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"100","FS-Titel":"Umgang mit Kontroversit\u00e4t"},{"id":"370","fsnr":"L4-FS-094","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"094","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Professionalisierungsprozesse im GEO Lehr-Lern-Labor. Eine Design-Based-Research-Studie zur Entwicklung der Selbstwirksamkeitserwartung v. Lehramtsstudierenden","abstract":"Die im Design-Based-Research-Ansatz angelegte Studie untersucht Potenziale und Grenzen von Lehr-Lern-Laboren f\u00fcr die F\u00f6rderung der Selbstwirksamkeitserwartung von Lehramtsstudierenden der Geographie.","Moderator1":"Nadine Rosendahl","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Didaktik der Geographie, Westf\u00e4lische-Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"101","FS-Titel":"Wie wirkt geographische Lehrerbildung? \u2013 Professionalit\u00e4t und Professionalisierung f\u00fcr komplexe Herausforderungen der schulischen Praxis"},{"id":"374","fsnr":"L4-FS-095","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"095","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Vermittlung werteorientierter Handlungskompetenzen bei der Nachhaltigkeitsbildung an au\u00dferschulischen Lernorten","abstract":"Der Vortrag diskutiert, welche werteorientierten Handlungskompetenzen und welches geographische Fachwissen im Rahmen der Nachhaltigkeitsbildung an au\u00dferschulischen Lernorten vermittelt werden.","Moderator1":"Matthias Kowasch","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Steiermark","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"102","FS-Titel":"Geographische Bildung und ihre gesellschaftliche Verantwortung: Gegenwart und Zukunft nachhaltig gestalten lehren und lernen"},{"id":"378","fsnr":"L4-FS-096","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"096","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wie h\u00e4ngen Rassismus und Kolonialismus mit Epistemologie und Wissensproduktion zusammen? Intersektionalit\u00e4t als ein emanzipatorisches, lernendes Instrument?","abstract":"Um die Beziehung zwischen Rassismus und Kolonialismus mit Epistemologie sowie Wissensproduktion zu verstehen, bieten decolonial studies eine Genealogie, die Konstruktion von Rassismus zu identifizieren.","Moderator1":"Eugenia Winter","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"103","FS-Titel":"\"Inside the teaching machine\" \u2013 Widerst\u00e4ndiges Potenzial von Bildung im allt\u00e4glichen Umgang mit Machtverh\u00e4ltnissen"},{"id":"381","fsnr":"L4-FS-097","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"097","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"BNE bei Hochschuldozierenden triggern \u2013 Wie kann man einen komplexen Ansatz in wenigen Fortbildungsstunden vorstellen?","abstract":"Bei Multiplikator*innen in der Lehrerbildung an Hochschulen soll durch Fortbildungen eine BNE-Orientierung angesto\u00dfen werden. Erste Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitstudie werden vorgestellt.","Moderator1":"Christoph Koch","Moderator1_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Moderator2":"Marie Doepke","Moderator2_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"104","FS-Titel":"Wie finden Innovationen in den Geographieunterricht Eingang? Das Beispiel Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung."},{"id":"385","fsnr":"L4-FS-098","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"098","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Erinnern, vergessen, neu erz\u00e4hlen: Raumkonzepte f\u00fcr den Geographieunterricht reloaded","abstract":"Der Vortrag behandelt die \u201eVier Raumkonzepte\u201c. Er zeigt, wie viel an Erinnerung m\u00f6glich und an Vergessen notwendig ist, um die Konzeptgeschichte der Geographie weiter zu schreiben und neu zu erz\u00e4hlen.","Moderator1":"Ute Wardenga","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"105","FS-Titel":"Blick zur\u00fcck nach vorn. Fachliche und didaktische Paradigmen und ihr Bezug zu gesellschaftlichen, politischen und (hoch-)schulpraktischen Herausforderungen"},{"id":"389","fsnr":"L4-FS-099","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"099","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler stellen ausgew\u00e4hlte Sustainable Development Goals (SDGs) in Videos vor","abstract":"Im Vortrag werden einige Videos gezeigt, reflektiert und kontextualisiert, die von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu ausgew\u00e4hlten Sustainable Development Goals gedreht wurden.","Moderator1":"Annette Coen","Moderator1_Inst":"Staatliches Studienseminar f\u00fcr das Lehramt an Gymnasien Kaiserslautern","Moderator2":"Andreas Eberth","Moderator2_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Didaktik der Naturwissenschaften, Didaktik der Geographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"106","FS-Titel":"Die Agenda 2030: Die UN-Nachhaltigkeitsziele \u2013 Eine neue Perspektive f\u00fcr Entwicklung und globales Lernen im Geographieunterricht?"},{"id":"392","fsnr":"L4-FS-101","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"101","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Alles Raum oder was? Fallstricke des Raumbezugs im Geographieunterricht am Beispiel von \u201eSubsahara-Afrika\u201c","abstract":"Die Herausforderungen des Raumbezugs im Geographieunterricht werden am Beispiel \u201eSubsahara-Afrika\u201c unter der Bewusstmachung der vier Raumkonzepte diskutiert.","Moderator1":"Sonja Schwarze","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Didaktik der Geographie WWU M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"109","FS-Titel":"Au\u00dfenperspektiven: Wie ist (Geographie-)Unterricht m\u00f6glich?"},{"id":"396","fsnr":"L4-FS-102","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"102","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Conceptions of Geographical Education in the Czech National Curriculum: Applying Catling\u2019s Typology","abstract":"The aim of the presented research is to find out which conceptions of geography and geographical education are reflected in the Czech national geography curricula for primary and secondary schools.","Moderator1":"Petr Knecht","Moderator1_Inst":"Masaryk University Brno","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"110","FS-Titel":"Schulb\u00fccher und Bildungsmedien im Spannungsfeld des Regionalen"},{"id":"317","fsnr":"L4-FS-075","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"075","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Re-imagining creative democracy (ReCreaDe): Beitr\u00e4ge zum Umgang mit der \"Demokratiekrise\" in der europ\u00e4ischen LehrerInnenbildung aus Sicht der Geographie","abstract":"Im Vortrag werden M\u00f6glichkeiten eines kreativ-interdisziplin\u00e4ren Umgangs mit der \"Demokratiekrise\" in der europ\u00e4ischen LehrerInnenbildung aus Perspektive der Geographie vorgestellt und diskutiert.","Moderator1":"Holger Jahnke","Moderator1_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg \/ Abteilung Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"87","FS-Titel":"Echor\u00e4ume aufbrechen \u2013 Die Zukunft der geographischen Bildung"},{"id":"322","fsnr":"L4-FS-077","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"077","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Transformative Bildung am Beispiel der textilen Kette \u2013 Subjektive Theorien von Geographielehrkr\u00e4ften","abstract":"Im Beitrag werden subjektive Theorien von Lehrkr\u00e4ften zum Potenzial der textilen Kette f\u00fcr den Geographieunterricht pr\u00e4sentiert und aussichtsreiche Lernwege f\u00fcr eine transformative Bildung abgeleitet.","Moderator1":"Stephanie Mittrach","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover \/ Institut f\u00fcr Didaktik der Naturwissenschaften \/ Fachgebiet Didaktik der Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"88","FS-Titel":"\u201eGlobal Change\u201c und transformative Bildung \u2013 Potenziale des Geographieunterrichts als Beitrag zu einer gesellschaftlichen Transformation "},{"id":"326","fsnr":"L4-FS-079","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"079","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"F\u00f6rderung des Interesses an geowissenschaftlichen Inhalten durch eine Arbeitsexkursion ins N\u00f6rdlinger Ries","abstract":"Es wird eine theoriegeleitete Unterrichtskonzeption (Arbeitsexkursion im N\u00f6rdlinger Ries) und deren Effekte auf das Interesse von Sch\u00fclern an geowissenschaftlichen Inhalten vorgestellt.","Moderator1":"Martin Xaver M\u00fcller","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"89","FS-Titel":"Regionales Lernen neu denken"},{"id":"330","fsnr":"L4-FS-080","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"080","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Wem geh\u00f6rt die Stadt? Eine Untersuchung kindlicher Reflektionen \u00fcber die (Re-)Produktion von Macht und Raum","abstract":"Der Beitrag untersucht intersektionale Machtverh\u00e4ltnisse in r\u00e4umlichen Aushandlungsprozessen von und mit Kindern im Kontext eines Workshops zum Thema \"Wem geh\u00f6rt die Stadt?\" mit Grundsch\u00fcler*innen.","Moderator1":"Jana Pokraka","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Duisburg-Essen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"90","FS-Titel":"Bildung, Raum, Erinnerung: emanzipatorische und aktivistische Zug\u00e4nge in der Fachdidaktik Geographie"},{"id":"334","fsnr":"L4-FS-081","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"081","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\u201eIn den Tropen, da kommt doch kein Frost vor!\u201c \u2013 Sch\u00fclerfehlvorstellungen aus einer Videoanalyse am au\u00dferschulischen Lernort Botanischer Garten","abstract":"Beim Erarbeiten eines tabletgef\u00fchrten Lernzirkels zur Anpassung von Pflanzen an geoklimatische Faktoren wurden Lerntandems gefilmt, wobei Sch\u00fclerfehlvorstellungen und -fehlleistungen zu Tage traten.","Moderator1":"Sascha Henninger","Moderator1_Inst":"TU Kaiserslautern | Physische Geographie und Fachdidaktik","Moderator2":"Tanja Kaiser","Moderator2_Inst":"TU Kaiserslautern | Physische Geographie und Fachdidaktik","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"91","FS-Titel":"Geographiedidaktische Forschung zu Sch\u00fclervorstellungen"},{"id":"344","fsnr":"L4-FS-084","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"084","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Zusammenarbeit mit zivilgesellschaftlichen Akteuren in der Hochschullehre \u2013 Das \u201eDazwischen\u201c gestalten","abstract":"Der Beitrag beleuchtet Chancen und Herausforderungen der Zusammenarbeit mit zivilgesellschaftlichen Akteuren in Seminaren, sowohl aus Sicht der Studierenden als auch der externen Akteure.","Moderator1":"Annaliesa Hilger","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"94","FS-Titel":"Geographische Bildung und gesellschaftliche Verantwortung \u2013 Herausforderungen und Gestaltung der Integration zivilgesellschaftlichen Engagements in die Lehre"},{"id":"348","fsnr":"L4-FS-085","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"085","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Ans\u00e4tze zur Systematisierung der Sicherungsphase und deren praktische Bedeutung","abstract":"Der Beitrag stellt Ans\u00e4tze zur Systematisierung der Sicherungsphase vor und diskutiert unter Einbeziehung von Best Practice Beispielen fachdidaktische Herausforderungen in den Phasen der Sicherung.","Moderator1":"Simone Reutemann","Moderator1_Inst":"TU Dresden Didaktik der Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"95","FS-Titel":"Ohne Systematik kein \u00dcberblick! Sicherung und Festigung im Geographieunterricht und der Umgang mit Komplexit\u00e4t "},{"id":"351","fsnr":"L4-FS-086","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"086","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Den Klimawandel interaktiv erforschen \u2013 Individuelles Lernen im Lehr- und Lernraum \u201eMLU-BIKAB\u201c","abstract":"Das Projekt \u201eBildungsmodule zur Klimaanpassung f\u00fcr den Bildungssektor Sachsen-Anhalts\u201c (MLU-BIKAB) zeigt, wie anhand von E-Learning-Tools individuelles Lernen zum Thema Klimawandel m\u00f6glich ist.","Moderator1":"Alina Sch\u00fcrmann","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg \/ Institut f\u00fcr Geowissenschaften und Geographie","Moderator2":"Detlef Th\u00fcrkow","Moderator2_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg \/ Institut f\u00fcr Geowissenschaften und Geographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"96","FS-Titel":"Digitalisierung im Geographieunterricht \u2013 eine Chance der Individualisierung und Differenzierung des Lernens?"},{"id":"355","fsnr":"L4-FS-088","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"088","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Klimaforschung trifft Schule \u2013 Das Wissenschaftsverst\u00e4ndnis von Oberstufensch\u00fclerInnen zum Thema Klimawandel","abstract":"Wirkt sich die Teilnahme an einem wissenschaftsnahen Projekt zum Klimawandel positiv auf das Wissenschaftsverst\u00e4ndnis von Sch\u00fclerInnnen aus? Dies ist Gegenstand der Evaluationsstudie eines Projekts.","Moderator1":"Mareike Schau\u00df","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Geographiedidaktik","Moderator2":"Sandra Sprenger","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Geographiedidaktik","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"97","FS-Titel":"Forschendes Lernen \u2013 eine Br\u00fccke zwischen Fachwissenschaft und Fachdidaktik"},{"id":"359","fsnr":"L4-FS-091","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"091","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Wandel \u2013 ein geographisches Konzept. Ergebnisse aus einer Design-Based-Research-Studie im bilingualen Geographieunterricht zum Konzeptverst\u00e4ndnis der Lernenden","abstract":"Vorgestellt werden die didaktische Rekonstruktion des Konzepts Wandel sowie die Erkenntnisse zum Konzeptverst\u00e4ndnis der Lernenden aus der durchgef\u00fchrten DBR-Studie im bilingualen Geographieunterricht.","Moderator1":"Pola Serwene","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Umweltwissenschaften und Geographie, Universit\u00e4t Potsdam","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"98","FS-Titel":"Konzeptionelles Fachverst\u00e4ndnis"},{"id":"363","fsnr":"L4-FS-092","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"092","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Herausforderungen und Chancen beim Einsatz von Design-Based Research \u2013 aufgezeigt am Beispiel einer Studie zum mobilen ortsbezogenen Lernen mit Geogames","abstract":"Im Beitrag wird anhand einer Studie eine Operationalisierung der Methodik Design-Based Research aufgezeigt. Der Fokus liegt dabei auf dem Umgang mit den sogenannten Design-Prinzipien.","Moderator1":"Barbara Feulner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"99","FS-Titel":"Innovative Methoden geographiedidaktischer Forschung"},{"id":"367","fsnr":"L4-FS-093","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"093","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"MiDENTITY \u2013 Kontroversit\u00e4t im Geographieunterricht verhandeln: das Beispiel Identit\u00e4tskonstruktion(en) von Jugendlichen","abstract":"Der Umgang mit Kontroversit\u00e4t wird am Beispiel des Projekts \u201eMiDENTITY\u201c (Wiener Jugendliche erforschen ihre (medialen) Identit\u00e4tskonstruktionen, Selbstverortungen & Fremdzuschreibungen) diskutiert.","Moderator1":"Herbert Pichler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"Viola Kessel","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"100","FS-Titel":"Umgang mit Kontroversit\u00e4t"},{"id":"371","fsnr":"L4-FS-094","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"094","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Experten-Novizen-Vergleich zur professionellen Unterrichtswahrnehmung im Geographieunterricht","abstract":"Die Studie untersucht die Entwicklung der fachspezifischen professionellen Unterrichtswahrnehmung, dazu wurden Bachelorstudierende, fortgeschrittene Masterstudierende und Experten\/innen verglichen.","Moderator1":"Nina Scholten","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"Sandra Sprenger","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"101","FS-Titel":"Wie wirkt geographische Lehrerbildung? \u2013 Professionalit\u00e4t und Professionalisierung f\u00fcr komplexe Herausforderungen der schulischen Praxis"},{"id":"375","fsnr":"L4-FS-095","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"095","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"BNE in der geographischen Lehramtsausbildung implementieren \u2013 Impuls zur Entwicklung und strukturellen Umsetzung einer zukunftsorientierten Lehramtsausbildung","abstract":"Es werden Strukturen zur prozessorientierten Weiterentwicklung einer dauerhaften Verankerung von BNE in der Lehramtsausbildung dargestellt und diskutiert.","Moderator1":"Andreas Keil","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht, Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"Mira Schraven","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht, Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"102","FS-Titel":"Geographische Bildung und ihre gesellschaftliche Verantwortung: Gegenwart und Zukunft nachhaltig gestalten lehren und lernen"},{"id":"379","fsnr":"L4-FS-096","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"096","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Kritische Bildungsarbeit des kollektiv orangotango als pr\u00e4figurative Praxis intersektionalen Dialogs(?)","abstract":"Wie kann lokal eingebettete Bildungsarbeit mit jungen Menschen gesellschaftliche Machtverh\u00e4ltnisse problematisieren und widerst\u00e4ndige Praktiken entwickeln?","Moderator1":"Paul Schweizer","Moderator1_Inst":"kollektiv orangotango","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"103","FS-Titel":"\"Inside the teaching machine\" \u2013 Widerst\u00e4ndiges Potenzial von Bildung im allt\u00e4glichen Umgang mit Machtverh\u00e4ltnissen"},{"id":"382","fsnr":"L4-FS-097","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"097","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Indikatoren zur Messung von BNE-Implementierung im schulischen Bereich","abstract":"Der Vortrag stellt das BMBF-Projekt Entwicklung von Indikatoren zur Erfassung von BNE f\u00fcr den schulischen Bildungsbereich (E-I-BNES) vor.","Moderator1":"P\u00e9ter Bagoly-SIm\u00f3","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"Ingrid Hemmer","Moderator2_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"104","FS-Titel":"Wie finden Innovationen in den Geographieunterricht Eingang? Das Beispiel Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung."},{"id":"386","fsnr":"L4-FS-098","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"098","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Paradigmen geographischer Bildung in der DDR am Beispiel der Geographielehrer\/innenausbildung an der ehemaligen PH Dresden","abstract":"Der Beitrag rekonstruiert und diskutiert fachdidaktische Paradigmen geographischer Bildung in Ostdeutschland am Beispiel der Geographielehrer\/innenbildung in Sachsen bis 1990.","Moderator1":"Nicole Raschke","Moderator1_Inst":"TU Dresden","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"105","FS-Titel":"Blick zur\u00fcck nach vorn. Fachliche und didaktische Paradigmen und ihr Bezug zu gesellschaftlichen, politischen und (hoch-)schulpraktischen Herausforderungen"},{"id":"390","fsnr":"L4-FS-099","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"099","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die world-mindedness junger Menschen \u2013 Ausgew\u00e4hlte Ergebnisse einer internationalen Vergleichsstudie","abstract":"Es werden ausgew\u00e4hlte Ergebnisse aus der Studie (n=1986, zwei Erhebungen in 2011 und 2018), die die Auspr\u00e4gung der globalen Perspektive junger Menschen in vier L\u00e4ndern in den Blick nimmt, vorgestellt.","Moderator1":"Steffen H\u00f6hnle","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Didaktik der Geographie, FAU Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"106","FS-Titel":"Die Agenda 2030: Die UN-Nachhaltigkeitsziele \u2013 Eine neue Perspektive f\u00fcr Entwicklung und globales Lernen im Geographieunterricht?"},{"id":"393","fsnr":"L4-FS-101","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"101","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Geographieunterricht zwischen Autonomie und Einflussnahme \u2013 eine Betrachtung aus systemtheoretischer Sicht","abstract":"Aus dem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Autonomie und Einflussnahme, das am Beispiel des Geographieunterrichts erl\u00e4utert wird, werden Konsequenzen f\u00fcr die Geographiedidaktik abgeleitet.","Moderator1":"Johanna M\u00e4sgen","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"109","FS-Titel":"Au\u00dfenperspektiven: Wie ist (Geographie-)Unterricht m\u00f6glich?"},{"id":"397","fsnr":"L4-FS-102","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"102","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Visual Discourse in Romanian Geography Textbooks during Socialism (1948-1989)","abstract":"This paper focuses on the visual discourse in Romanian Geography textbooks during Socialism (1948-1989) encompassing aspects of geographical knowledge and political ideology.","Moderator1":"Oana-Ramona Ilovan","Moderator1_Inst":"Babe\u0219-Bolyai University, Faculty of Geography","Moderator2":"P\u00e9ter Bagoly-Sim\u00f3","Moderator2_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"110","FS-Titel":"Schulb\u00fccher und Bildungsmedien im Spannungsfeld des Regionalen"},{"id":"318","fsnr":"L4-FS-075","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"075","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Neoliberalismus in Influencer Marketing und Schulbuch?","abstract":"Digitalisierung ver\u00e4ndert wirtschaftliche Praktiken (vgl. z. B. Influencer). Der Beitrag fragt, ob in Schulb\u00fcchern vermittelte F\u00e4higkeiten im Bereich GW den neuen Herausforderungen angemessen sind.","Moderator1":"Michael Lehner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Duisburg-Essen","Moderator2":"Inga Gryl","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Duisburg-Essen","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"87","FS-Titel":"Echor\u00e4ume aufbrechen \u2013 Die Zukunft der geographischen Bildung"},{"id":"323","fsnr":"L4-FS-077","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"077","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Zukunftsgestaltung und Transformationsforschung mit Sch\u00fclerInnen als lebendiger Kern eines BNE-Fachlichkeitskonzepts f\u00fcr den Geographieunterricht","abstract":"Diskutiert wird das Potential eines BNE-Fachlichkeitskonzepts zur F\u00f6rderung grundlegender Vorstellungen nachhaltiger Entwicklung als Basis zur Erforschung gesellschaftlichen Wandels mit Sch\u00fclerInnen.","Moderator1":"Ursula Steffen","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht","Moderator2":"Andreas Keil","Moderator2_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"88","FS-Titel":"\u201eGlobal Change\u201c und transformative Bildung \u2013 Potenziale des Geographieunterrichts als Beitrag zu einer gesellschaftlichen Transformation "},{"id":"327","fsnr":"L4-FS-079","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"079","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die Bedeutung der Heimat im hohen Alter und im intergenerationellen Dialog","abstract":"Heimat, Heimatgef\u00fchl und Heimatbewusstsein werden im Kontext intergenerationellen Lernens zwischen jungen und sehr alten Menschen konzeptualisiert.","Moderator1":"Sonja Ehret","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"89","FS-Titel":"Regionales Lernen neu denken"},{"id":"331","fsnr":"L4-FS-080","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"080","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Weltkulturerbe aus der Perspektive Jugendlicher \u2013 Didaktische Anregungen f\u00fcr eine kritische Welterbe-Bildung","abstract":"Der Beitrag zeigt M\u00f6glichkeiten einer kritischen Welterbe-Bildung auf, die globale Machtverh\u00e4ltnisse offenlegt und zu einer reflektierten Raumwahrnehmung anregt.","Moderator1":"Verena R\u00f6ll","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover - IDN","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"90","FS-Titel":"Bildung, Raum, Erinnerung: emanzipatorische und aktivistische Zug\u00e4nge in der Fachdidaktik Geographie"},{"id":"335","fsnr":"L4-FS-081","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"081","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Geographiedidaktisches Wissen zu Raumver\u00e4nderungen und Raumentwicklung aufbauen. Eine didaktische Rekonstruktion f\u00fcr Studierende des Lehramtes Primarstufe","abstract":"Der Beitrag gibt Einblick in den Entwicklungsprozess theoriegeleiteter, evidenzbasierter geographiedidaktischer Lernangebote und zeigt erste Ergebnisse der formativen Evaluation.","Moderator1":"Karin Huser","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Z\u00fcrich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"91","FS-Titel":"Geographiedidaktische Forschung zu Sch\u00fclervorstellungen"},{"id":"345","fsnr":"L4-FS-084","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"084","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Interdisziplin\u00e4res Service Learning in der Hochschullehre \u2013 Ein Projekt zum Thema \u201eHeimat Universit\u00e4t\u201c","abstract":"Es wird ein Service-Learning-Projekt an der Schnittstelle Volkskunde-Geographie, das sich mit Raumkonzepten, lokaler und globaler Identit\u00e4t und dem Heimatbegriff besch\u00e4ftigt hat, vorgestellt.","Moderator1":"Johanna M\u00e4sgen","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"94","FS-Titel":"Geographische Bildung und gesellschaftliche Verantwortung \u2013 Herausforderungen und Gestaltung der Integration zivilgesellschaftlichen Engagements in die Lehre"},{"id":"352","fsnr":"L4-FS-086","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"086","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Mit Apps Nationale Geoparks erkunden","abstract":"In diesem Vortrag soll der Frage nachgegangen werden: Welche Eigenschaften sollte eine Nationale Geopark App haben, um die Lernergebnisse zu maximieren?","Moderator1":"Stefanie Zecha","Moderator1_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt","Moderator2":"Thomas Kisser","Moderator2_Inst":"Landesinstitut f\u00fcr Lehrerbildung und Schulentwicklung Hamburg, Gymnasium Bondenwald","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"96","FS-Titel":"Digitalisierung im Geographieunterricht \u2013 eine Chance der Individualisierung und Differenzierung des Lernens?"},{"id":"356","fsnr":"L4-FS-088","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"088","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Arch\u00e4ologie f\u00fcr die Schule jenseits von Lara Croft und Indiana Jones \u2013 eine Fortbildung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte im Kontext des forschenden Lernens","abstract":"In diesem Beitrag wird das Konzept einer Fortbildung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte im Kontext der Arch\u00e4ologie vorgestellt, die Kompetenzen des forschenden Lernens im Fokus hat.","Moderator1":"Katrin Sch\u00f6ps","Moderator1_Inst":"IPN Leibniz-Institut f\u00fcr die P\u00e4dagogik der Naturwissenschaften und Mathematik","Moderator2":"Silke R\u00f6nnebeck","Moderator2_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"97","FS-Titel":"Forschendes Lernen \u2013 eine Br\u00fccke zwischen Fachwissenschaft und Fachdidaktik"},{"id":"360","fsnr":"L4-FS-091","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"091","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"\u201eIst das jetzt Theorie oder Praxis?\u201c Epistemologische Verwirrungen und geographische Orientierungshilfen beim Forschenden Lernen in der Lehrer*innenbildung","abstract":"Forschendes Lernen ist durch das Spannungsfeld zwischen Theorie und Praxis gepr\u00e4gt. Der Beitrag diskutiert konzeptionelle Gedanken f\u00fcr das Forschende Lernen und deren exemplarische Umsetzung.","Moderator1":"Johannes Bohle","Moderator1_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg, Interdisziplin\u00e4res Institut f\u00fcr Umwelt-, Sozial- und Humanwissenschaften, Abteilung Geographie","Moderator2":"Holger Jahnke","Moderator2_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg, Interdisziplin\u00e4res Institut f\u00fcr Umwelt-, Sozial- und Humanwissenschaften, Abteilung Geographie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"98","FS-Titel":"Konzeptionelles Fachverst\u00e4ndnis"},{"id":"364","fsnr":"L4-FS-092","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"092","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Forschung zwischen Beispiel-Geben und Beispiel-Verstehen. \u00dcber die Exemplifizierung von Irritationserfahrungen im Geographieunterricht","abstract":"Welches Potential h\u00e4lt ein ph\u00e4nomenologischer Forschungsstil f\u00fcr die Geographiedidaktik bereit? Der Beitrag diskutiert Implikationen anhand einer Studie zu Irritationserfahrungen im Unterricht.","Moderator1":"Fabian Pettig","Moderator1_Inst":"Frierich-Schiller-Universit\u00e4t Jena","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"99","FS-Titel":"Innovative Methoden geographiedidaktischer Forschung"},{"id":"368","fsnr":"L4-FS-093","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"093","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kontroversit\u00e4t beim r\u00e4umlichen Planen im Geographieunterricht \u2013 Potenziale und Herausforderungen f\u00fcr Sch\u00fclerInnen und angehende LehrerInnen","abstract":"Ich zeige Ergebnisse bez\u00fcglich der Potenziale und Herausforderungen raumplanerischer Kontroversen aus Geographieschulb\u00fcchern, Sch\u00fclerInnendiskussionen und Befragungen angehender GeographielehrerInnen.","Moderator1":"Veit Maier","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln; Institut f\u00fcr Geographiedidaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"100","FS-Titel":"Umgang mit Kontroversit\u00e4t"},{"id":"372","fsnr":"L4-FS-094","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"094","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Fachspezifisch reflektierte Praxiserfahrung mit Hilfe des ProRefiT-Modells erm\u00f6glichen? Modellierung & Validierung i.R. eines geographiedidaktischen Lehrformats","abstract":"Ein interdisziplin\u00e4r entwickeltes Prozess-Modell zur Initiierung fachspezifisch profilierter Reflexionsprozesse wird auf seine Anwendbarkeit zur St\u00e4rkung der Theorie-Praxis-Verkn\u00fcpfung hin untersucht.","Moderator1":"Sebastian Kr\u00fcger","Moderator1_Inst":"Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster, Institut f\u00fcr Didaktik der Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"101","FS-Titel":"Wie wirkt geographische Lehrerbildung? \u2013 Professionalit\u00e4t und Professionalisierung f\u00fcr komplexe Herausforderungen der schulischen Praxis"},{"id":"376","fsnr":"L4-FS-095","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"095","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Stra\u00dfenbegleitgr\u00fcn, Klimaanpassung leicht gemacht?! \u2013 Konzept eines transdisziplin\u00e4ren Lernmoduls zur F\u00f6rderung klimarelevanter Handlungsf\u00e4higkeit Jugendlicher","abstract":"Am Beispiel eines Lernmoduls zu urbanem Gr\u00fcn soll gezeigt werden, wie die Handlungsf\u00e4higkeit von Sch\u00fcler\/-innen in Bezug auf nachhaltige Anpassungsstrategien an den Klimawandel gef\u00f6rdert werden kann.","Moderator1":"Lena Neumann","Moderator1_Inst":"Research Group for Earth Observation (rgeo), Abteilung Geographie, P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg","Moderator2":"Alexander Siegmund","Moderator2_Inst":"Research Group for Earth Observation (rgeo), Abteilung Geographie, P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"102","FS-Titel":"Geographische Bildung und ihre gesellschaftliche Verantwortung: Gegenwart und Zukunft nachhaltig gestalten lehren und lernen"},{"id":"383","fsnr":"L4-FS-097","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"097","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Lehramtsstudierende erleben BNE \u2013 Projektarbeit zur F\u00f6rderung einer nachhaltigen Entwicklung","abstract":"Basierend auf einem Mixed-Methods-Ansatz wird dargelegt, welche Chancen und Herausforderungen sich durch universit\u00e4re Projektarbeit in der Lehramtsausbildung zur F\u00f6rderung von (B)NE ergeben.","Moderator1":"Mira Schraven","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Institut f\u00fcr Geographie und Sachunterricht","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"104","FS-Titel":"Wie finden Innovationen in den Geographieunterricht Eingang? Das Beispiel Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung."},{"id":"387","fsnr":"L4-FS-098","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"098","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"What`s next? Ein gewagter Blick in die Zukunft geographischer Bildung vor dem Hintergrund aktueller technologischer Umbr\u00fcche","abstract":"Der Beitrag versucht der Frage nachzugehen, welche Implikationen die teils radikalen Neuerungen im Bereich digitaler Geomedien & -technologien f\u00fcr geographische Bildung mit sich bringen k\u00f6nnen.","Moderator1":"Robert Vogler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg, Fachbereich Geographie & Geologie & PLUS School of Education","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"105","FS-Titel":"Blick zur\u00fcck nach vorn. Fachliche und didaktische Paradigmen und ihr Bezug zu gesellschaftlichen, politischen und (hoch-)schulpraktischen Herausforderungen"},{"id":"394","fsnr":"L4-FS-101","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"101","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Transformative P\u00e4dagogische Praxis \u2013 ein Leitbild f\u00fcr die Geographiedidaktik?","abstract":"Wie kann das transformative Potential von Bildungspolitiken und -praktiken untersucht werden? Bernsteins Bildungssoziologie und Freires kritische P\u00e4dagogik in der geographiedidaktischen Forschung.","Moderator1":"Stephanie Leder","Moderator1_Inst":"Swedish University of Agricultural Sciences","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"109","FS-Titel":"Au\u00dfenperspektiven: Wie ist (Geographie-)Unterricht m\u00f6glich?"},{"id":"398","fsnr":"L4-FS-102","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"102","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Visuelle Parameter lerneffektiver Geographieschulb\u00fccher. Eine Eye-Tracking-Studie","abstract":"Der Beitrag untersucht Gestaltungsparameter von Geographieschulb\u00fcchern und deren potenzielle Wechselwirkungen auf den Lehr-Lern-Prozess mithilfe von Eye-Tracking, Befragung und Schulbuch-Analyse.","Moderator1":"Yvonne Behnke","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"110","FS-Titel":"Schulb\u00fccher und Bildungsmedien im Spannungsfeld des Regionalen"},{"id":"319","fsnr":"L4-FS-075","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"075","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"eKIDZ \u2013 Teach your parents well \u2013 Auswirkungen der Forschungs-Bildungs-Kooperation k.i.d.Z.21 auf die Eltern der Jugendlichen","abstract":"Sch\u00fcler des Gymnasiums Eggenfelden haben in einer dreij\u00e4hrigen Forschungsarbeit untersucht, inwiefern sich das Klimawandelbildungs-Projekt k.i.d.Z.21 auf die Eltern der beteiligten Sch\u00fcler auswirkt.","Moderator1":"Heinz Hemberger","Moderator1_Inst":"Karl-von-Closen-Gymnasium (eKidZ-Projekt)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"87","FS-Titel":"Echor\u00e4ume aufbrechen \u2013 Die Zukunft der geographischen Bildung"},{"id":"399","fsnr":"L4-FS-102","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"102","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"W\u00fcstenausbreitung, W\u00fcstenbildung oder Degradation? \u2013 Eine sprachsensible Analyse von Schulb\u00fcchern zum systemischen Verst\u00e4ndnis von Desertifikationsprozessen","abstract":"Im Projekt werden Aufgabenstellungen sowie diskontinuierliche und kontinuierliche Schulbuchtexte hinsichtlich der F\u00f6rderung eines systemischen Verst\u00e4ndnisses von Desertifikationsprozessen analysiert.","Moderator1":"Saskia Weitekamp","Moderator1_Inst":"RUB\/Geographiedidaktik & WWU\/IfDG","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"110","FS-Titel":"Schulb\u00fccher und Bildungsmedien im Spannungsfeld des Regionalen"},{"id":"336","fsnr":"L4-FS-083.1","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"083","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geomedien revisited \u2013 Aufgaben und Ans\u00e4tze eines zuk\u00fcnftigen Lernens mit Geomedien","abstract":"Anwendungen geographischer Information haben sich in den letzten Jahren massiv gewandelt, was v\u00f6llig neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr und Herausforderungen an ein Lernen mit Geomedien bedingt.","Moderator1":"Thomas Jekel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"92","FS-Titel":"Zwischen Whiteboard und KI \u2013 das Potential der Digitalisierung f\u00fcr geographische Bildung"},{"id":"869","fsnr":"L4-FS-100.1","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Sind wir nicht alle ein bisschen transkulturell? Zur Dekonstruktion essentialistischer Kultur(raum)vorstellungen von Sch\u00fcler_Innen durch Hip-Hop","abstract":"Essentialistischen Kultur(raum)ideologien wird eine transkulturelle Perspektive gegen\u00fcbergestellt, die mittels Hip-Hop die Grundlage f\u00fcr eine alternative Kultur(raum)vorstellung schaffen kann.","Moderator1":"Ronja Ege","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln\/ Institut f\u00fcr Geographiedidaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"107","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"337","fsnr":"L4-FS-083.1","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"083","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Drohnen im Geographieunterricht \u2013 Die Chancen des Sch\u00fclerlaborkonzeptes am Beispiel des GeoIT","abstract":"Zur F\u00f6rderung von MINT-Kompetenzen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern werden im GeoIT aktuelle Fragestellungen zu physisch-geographischen Themen durch den Einsatz von Drohnen und GIS bearbeitet.","Moderator1":"Christoph J\u00f6rges","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"Britta Stumpe","Moderator2_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"92","FS-Titel":"Zwischen Whiteboard und KI \u2013 das Potential der Digitalisierung f\u00fcr geographische Bildung"},{"id":"870","fsnr":"L4-FS-100.1","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Grenzen reflektieren \u2013 Ideologien dekonstruieren?","abstract":"Der Beitrag zielt darauf ab, M\u00f6glichkeiten zu diskutieren, mit Sch\u00fcler*innen \u00fcber das Reflektieren des Grenzbegriffs einen reflexiven Zugang zu den Begriffen von Nation und Kultur zu erreichen.","Moderator1":"Jochen Laub","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Landau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"107","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"338","fsnr":"L4-FS-083.1","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"083","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Digitales Lernen in der Lehrerbildung im Fach Geographie: Mobiles Lernen zur Unterst\u00fctzung der geomedialen Raumaneignung","abstract":"In diesem Beitrag soll ein Lehrkonzept f\u00fcr das digitale, mobile Lernen in der Lehrerbildung im Fach Geographie auf der Basis von GIS und des \u201eSpatial Citizenship\u201c-Konzepts vorgestellt werden.","Moderator1":"Jonathan Otto","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"Sandra Sprenger","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"92","FS-Titel":"Zwischen Whiteboard und KI \u2013 das Potential der Digitalisierung f\u00fcr geographische Bildung"},{"id":"871","fsnr":"L4-FS-100.1","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"DeConstruct MiDENTITY: Erfahrungen der Konstruiertheit und Kontingenz als Startpunkt f\u00fcr die kritische Auseinandersetzung mit Ideologie","abstract":"In einem konstruktivistisch-reflexiven Selbstversuch werden begrifflich-konzeptionelle Grundbausteine von Ideologien live und in der zuf\u00e4lligen Gruppe diskutiert und dekonstruiert.","Moderator1":"Viola Kessel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"Herbert Pichler","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"107","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"340","fsnr":"L4-FS-083.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"083","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Warum sollte man Minecraft in der Schule spielen?","abstract":"Minecraft: Education Edition ist abgestimmt auf Lehr- und Lernbed\u00fcrfnisse in Schulen. Mit spezifischen Geographielektionen k\u00f6nnen Sch\u00fclerInnen in ihrer unmittelbaren Lebenswelt abgeholt werden.","Moderator1":"Florian Ringel","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittelberg\/ Institut f\u00fcr Geowissenschaften und Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"93","FS-Titel":"Zwischen Whiteboard und KI \u2013 das Potential der Digitalisierung f\u00fcr geographische Bildung"},{"id":"872","fsnr":"L4-FS-100.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Neue Rechte und (Anti-)Feminismus in der Geographiedidaktik","abstract":"Die Kategorie des Geschlechts spielt bei der Neuen Rechten eine signifikante Rolle. Bin\u00e4re Geschlechterverteilung und antifeministische Haltungen sind wesentliche Elemente des Rechtspopulismus.","Moderator1":"Sarah Oesch","Moderator1_Inst":"Geographie und ihre Didaktik, Universit\u00e4t Trier","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"108","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"339","fsnr":"L4-FS-083.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"083","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Jagd durch den Hobrechtswald \u2013 Konzept und Auswertung eines Location Based Digital Games","abstract":"Vorstellung des Projektes Spielr\u00e4ume anhand eines Location Based Digital Games, welches die Landschaftsentwicklung der ehemaligen Rieselfelder in Hobrechtsfelde App-basiert vermittelt.","Moderator1":"Stephan Pietsch","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"93","FS-Titel":"Zwischen Whiteboard und KI \u2013 das Potential der Digitalisierung f\u00fcr geographische Bildung"},{"id":"873","fsnr":"L4-FS-100.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Us vs. Them: Kulturelle Identit\u00e4t(en) im Spiegel von Nation und Migration","abstract":"Der Erhalt einer homogenen ethnokulturellen Identit\u00e4t ist zentrales Ziel der Neuen Rechten. Der Beitrag m\u00f6chte Prozesse des Othering sowie Fragen der natio-kulturellen Zugeh\u00f6rigkeit diskutieren.","Moderator1":"Sabine Lippert","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Trier","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"108","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"341","fsnr":"L4-FS-083.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"083","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Gaming the system \u2013 Autonomie und Widerstand in geographischen Bildungsprozessen im postdigitalen Zeitalter","abstract":"Wie kann geographische Bildung kreatives, autonomes und widerst\u00e4ndiges Handeln im postdigitalen Zeitalter unterst\u00fctzen? Der Frage wird am Beispiel von digitalen Partizipationsplattformen nachgegangen.","Moderator1":"Christian Dorsch","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, AG Geographiedidaktik, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"93","FS-Titel":"Zwischen Whiteboard und KI \u2013 das Potential der Digitalisierung f\u00fcr geographische Bildung"},{"id":"874","fsnr":"L4-FS-100.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Kulturessentialismus ersch\u00fcttern \u2013 wie geht das?","abstract":"Ein essentialistisches Verst\u00e4ndnis von Kulturen ist die elementare theoretische Basis von Kulturkreis-Ideologien. Wie lassen sich solche Essentialismen irritieren?","Moderator1":"Edgar Wunder","Moderator1_Inst":"Ruhr-Universit\u00e4t Bochum, Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"108","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"875","fsnr":"L4-FS-100.2","typ":"L","leit_id":"4","fach_id":"100","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Unterricht gegen rechtsau\u00dfen? Unterrichtspraktische Beispiele einer historisch bewussten Didaktik","abstract":"Die Neuen Rechten ben\u00fctzen eine tief in r\u00e4umlichen Konzepten verankerte, exkludierende\u00a0Sprache sowie 'originelle' Interpretationen der Geschichte. Dieser Beitrag zeigt unterrichtliche Gegenstrategien.","Moderator1":"Thomas Jekel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS9 - R-6","Leitthema":"4. Geographie und Bildung","fid":"108","FS-Titel":"Kulturkreis-Rhetorik und nationalstaatliche Containerr\u00e4ume dekonstruieren: Ans\u00e4tze f\u00fcr eine ideologiekritische Geographiedidaktik in Schule und Universit\u00e4t"},{"id":"400","fsnr":"L5-FS-104","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"104","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die Bedeutung multiskalarer Governanceprozesse f\u00fcr die Entwicklung von B\u00fcrgerenergieprojekten am Beispiel von Bioenergied\u00f6rfern","abstract":"Am Beispiel von Bioenergied\u00f6rfern soll dargestellt werden, welche Bedeutung komplement\u00e4re, multiskalare Governanceprozesse bei der Umsetzung von B\u00fcrgerenergieprojekten haben k\u00f6nnen.","Moderator1":"Tim Roesler","Moderator1_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Moderator2":"Markus Hassler ","Moderator2_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"111","FS-Titel":"Regionale Vernetzungen zu Energieversorgungssystemen und neue Akteurskonstellationen"},{"id":"403","fsnr":"L5-FS-107","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"107","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"The far side of our diet: Quinoa inbetween extractive practices and a better future for producers in the southern Bolivian highlands","abstract":"In Bolivia, the quinoa boom resulted in economic strategies as diverse as there are households. Underinformed if well-intended consumer choices obscure context conditions of high-value crops.","Moderator1":"Sabin Bieri","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bern, Centre for Development and Environment","Moderator2":"Maurice Tschopp","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Bern, Centre for Development and Environment","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"112","FS-Titel":"Socio-ecological impacts of agricultural and forest-based commodity chains in the Global South"},{"id":"418","fsnr":"L5-FS-110","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"110","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Entscheidungsfindung unter Unsicherheit im Wassermanagement: Qualitative Systemanalyse als Grenzobjekt zur Visualisierung der Vielfalt von Unsicherheitsroutinen","abstract":"Die qualitative Systemanalyse am Beispiel wasserbezogener Management- und Transformationsprozesse zeigt, wie eine nachhaltige Integration von Unsicherheiten in Entscheidungsprozesse gelingen kann.","Moderator1":"Britta H\u00f6llermann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Geographisches Institut","Moderator2":"Mariele Evers","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"116","FS-Titel":"Future Geographies \u2013 Future Emergencies"},{"id":"422","fsnr":"L5-FS-112","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"112","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"StadtLandschaften als gesellschaftliche Raumverh\u00e4ltnisse. Hybridisierung von Stadt und Land in sozial-\u00f6kologischen Transformationsprozessen","abstract":"Aus einer sozial-\u00f6kologischen Perspektive, die nach der Verfasstheit gesellschaftlicher Naturverh\u00e4ltnisse fragt, lassen sich Nachhaltigkeitstransformationen im Raum verstehen und interpretieren.","Moderator1":"Tanja M\u00f6lders","Moderator1_Inst":"Leuphana Universit\u00e4t L\u00fcneburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"117","FS-Titel":"R\u00e4umlicher Wandel in Zeiten der gro\u00dfen Transformation: Raumwissenschaft im Dialog mit Nachhaltigkeitstransformation und Transition-Ans\u00e4tzen. "},{"id":"425","fsnr":"L5-FS-113a","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113a","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Reconstructing Africa: Development corridors as dreamscapes of modernity","abstract":"The paper takes the case of development corridors in Africa to discuss the conceptual background of \u2018geographies of the future\u2019 \u2013 i.e. practices of future-making and how they play out in space.","Moderator1":"Detlef M\u00fcller-Mahn","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"118","FS-Titel":"Geographien der Zukunft I: Shaping spaces, making futures: The imaginative power of geopolitical and geoeconomic megaprojects"},{"id":"429","fsnr":"L5-FS-113b","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113b","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"(Un)m\u00f6gliche Zukunftsvisionen \u2013 Qualitativ-methodische Zug\u00e4nge zu Imaginationspraktiken und Raum-Bildern von Zukunft","abstract":"Dieser Beitrag diskutiert Imaginationspraktiken als Teil der Gestaltung sozial-r\u00e4umlicher Wirklichkeiten und stellt qualitativ-methodische Zug\u00e4nge hierzu anhand empirischer Forschung in Ostafrika vor.","Moderator1":"Christiane Stephan","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"119","FS-Titel":"Geographien der Zukunft II: Visuelle Methoden als Zug\u00e4nge zur Artikulation von Raum und Zeit"},{"id":"433","fsnr":"L5-FS-118","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"118","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Nutzungspotentiale des unterirdischen Raumes zur zuk\u00fcnftigen W\u00e4rmeversorgung von urbanen Gebieten","abstract":"Saisonale W\u00e4rmespeicherung dient der W\u00e4rmewende und kann perspektivisch das Stadtklima verbessern. Aufgezeigt werden Auswirkungsprognosen auf das Grundwasser und Verbindung zur Raumplanung.","Moderator1":"Frank Dethlefsen","Moderator1_Inst":"Inst. f. Geowissenschaften, CAU Kiel","Moderator2":"Andreas Dahmke","Moderator2_Inst":"Inst. f. Geowissenschaften, CAU Kiel","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"120","FS-Titel":"Wirkungen der Energiesystemtransformation auf Landschaft und Umwelt"},{"id":"437","fsnr":"L5-FS-119","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"119","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Das \u201eOne Health\u201c-Konzept \u2013 Prinzipien und Herausforderungen interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit","abstract":"Der bereits 2004 gepr\u00e4gte Begriff ist in j\u00fcngster Zeit zum Kern zahlreicher Strategien und Konzepte zur Bek\u00e4mpfung von Krankheiten im Spannungsfeld Mensch, Tier und Umwelt geworden.","Moderator1":"Martina Scharlach","Moderator1_Inst":"Nieders\u00e4chsisches Landesgesundheitsamt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"121","FS-Titel":"\"One Health\" \u2013 Gesundheitlichen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts interdisziplin\u00e4r begegnen"},{"id":"442","fsnr":"L5-FS-122","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"122","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Socio-Economic Vulnerability to Natural Hazards: A Spatial Model including Dependencies of Critical Urban Infrastructure","abstract":"Cities are systems composed of infrastructure and population, which are stressed by disasters. Their interdependency determines the degree of vulnerability and resilience.","Moderator1":"Diana Contreras","Moderator1_Inst":"National Research Center for Integrated Natural Disaster Management (CIGIDEN)","Moderator2":"Alondra Chamorro","Moderator2_Inst":"National Research Center for Integrated Natural Disaster Management (CIGIDEN)","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"122","FS-Titel":"Urban-Rural Infrastructure Interdependencies \u2013 Flows of people, services and disaster risks"},{"id":"446","fsnr":"L5-FS-124","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"124","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Does the Weather Matter for Economic Growth? Evidence on Temperature Shocks and Anomalies in European Regions","abstract":"The empirical examination of the regional effects of the gradual rise in temperature levels and temperature anomalies on the economic production in Europe.","Moderator1":"Linus Holtermann","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Stadt- und Regional\u00f6konomie","Moderator2":"Marie-Chrsitin Rische","Moderator2_Inst":"HWWI","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"123","FS-Titel":"Wie betroffen sind wir von Naturgefahren? Vulnerabilit\u00e4t mehrdimensional betrachtet"},{"id":"450","fsnr":"L5-FS-125","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"125","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die soziale Konstruktion klimawandelbedingter Risiken in Mumbai und ihre Minderung \u2013 internationale und lokale Perspektiven","abstract":"Basierend auf empirischer Forschung werden die Entwicklung lokaler Ans\u00e4tze zur Minderung klimawandelbedingter Risiken in Mumbai und strukturelle Hindernisse einer gerechten Ausgestaltung aufgezeigt.","Moderator1":"Theresa Zimmermann","Moderator1_Inst":"Katastrophenforschungsstelle, FU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"124","FS-Titel":"Klimagerechtigkeit?! Die Planung und Umsetzung von Klimawandelpolitiken vor Ort"},{"id":"458","fsnr":"L5-FS-128","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"128","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"The Global Drought Observatory (GDO): Integrating Hazard, Exposure, and Vulnerability for Risk Analysis and Emergency Response","abstract":"Drought management requires moving from a crisis management to a pro-active risk management approach. We present a system including a dynamic drought risk assessment at a global scale.","Moderator1":"J\u00fcrgen Vogt","Moderator1_Inst":"European Commission - Joint Research Centre (JRC)","Moderator2":"Gustavo Naumann","Moderator2_Inst":"European Commission - Joint Research Centre (JRC)","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"126","FS-Titel":"Assessing drought hazards, vulnerability and risk across sectors and scales: Approaches, limitations and opportunities"},{"id":"468","fsnr":"L5-FS-130","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"130","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Einf\u00fchrung: Planung als Wegbereiterin einer gelebten Suffizienz","abstract":"Der Vortrag betrachtet die Gro\u00dfe Transformation als Prozess sozialer Innovation hin zu einer auf Suffizienz gerichteten Lebenspraxis, und legt dar, wie Infrastrukturplanung diese Praxis ansto\u00dfen kann.","Moderator1":"Jana K\u00fchl","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"129","FS-Titel":"Praktiken und Infrastrukturen zur Erm\u00f6glichung einer postwachstumsorientierten Transformation"},{"id":"473","fsnr":"L5-FS-132","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"132","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Risikokultur und K\u00fcstenschutz \u2013 Eine dynamische Beziehung in Zeiten ungewisser Folgen des Klimawandels","abstract":"An der deutschen Nordseek\u00fcste stellt der Klimawandel das historisch bew\u00e4hrte Wechselspiel von Risikokultur und K\u00fcstenschutz auf den Pr\u00fcfstand. Was bedeutet das f\u00fcr den k\u00fcnftigen Umgang mit Risiken?","Moderator1":"Martin B\u00f6newitz","Moderator1_Inst":"Helmholtz-Zentrum Geesthacht, Institut f\u00fcr K\u00fcstenforschung, Abteilung Sozio\u00f6konomie des K\u00fcstenraumes","Moderator2":"Lea Stumbitz","Moderator2_Inst":"Helmholtz-Zentrum Geesthacht, Institut f\u00fcr K\u00fcstenforschung, Abteilung Sozio\u00f6konomie des K\u00fcstenraumes","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"130","FS-Titel":"Die sozial-\u00f6kologische Krise der K\u00fcsten: Transformation, nachhaltige Entwicklung und die Rolle der Wissenschaft"},{"id":"477","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Transdisziplin\u00e4re Wissensintegration und Umgang mit Unsicherheiten im Klimarisikomanagement","abstract":"Im Klimarisikomanagement sind r\u00e4umlich differenzierte, unsichere Informationen zu Klimarisiken grundlegend. Wie k\u00f6nnen diese Unsicherheiten ad\u00e4quat charakterisiert und umfassend adressiert werden?","Moderator1":"Petra D\u00f6ll","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Physische Geographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"492","fsnr":"L5-FS-136","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"136","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Satellitenfernerkundung der Wasserqualit\u00e4t","abstract":"Wasserqualit\u00e4t global verbessern ist Teil von SDG 6 der UN. Anhand praktischer Beispiele diskutieren wir, welche fernerkundlich erfassbaren Parameter Wasserqualit\u00e4t indizieren k\u00f6nnen.","Moderator1":"Katja Kuhwald","Moderator1_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel\/ Geographie","Moderator2":"Natascha Oppelt","Moderator2_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel\/ Geographie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"134","FS-Titel":"Fernerkundungs-basierte Erdbeobachtung zur Erreichung der Sustainable Development Goals der Vereinten Nationen"},{"id":"505","fsnr":"L5-FS-138","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"138","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die Wahrnehmung der Agenda 2030 \u2013 Gesellschaftliche Partizipation und die Rolle der Geographie im Kontext einer verbesserten Umsetzung der SDGs","abstract":"Anhand einer Untersuchung zur Agenda 2030 wird diskutiert, wie eine verbesserte Umsetzung der SDGs durch gesellschaftliche Partizipation aussehen kann und welche Rolle der Geographie dabei zukommt.","Moderator1":"Jonas Birke","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"137","FS-Titel":"UNESCO und Geographie: Geographische Beitr\u00e4ge zu internationalen Programmen?"},{"id":"508","fsnr":"L5-FS-140","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"140","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Und dann wieder Kalter Krieg? Zur Reaktualisierung der geopolitischen Leitbilder von Ost und West","abstract":"Auch 30 Jahre nach dem Fall der Mauer sind Ost & West noch machtvolle Begriffe mit geopolitischen Aufladungen und emotionalen Zuschreibungen in einem umk\u00e4mpften, diskursiven Umfeld.","Moderator1":"Christoph Creutziger","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Uni M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"138","FS-Titel":"Geopolitische Umbr\u00fcche und Risikodiskurse"},{"id":"401","fsnr":"L5-FS-104","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"104","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Raumwirkungen lokaler Energietransformationen und Governanceinnovationen","abstract":"Der Beitrag zeigt exemplarisch die unterschiedlichen Raumwirkungen lokaler Energiewendeprozesse und die Ver\u00e4nderung von Akteurslandschaften auf.","Moderator1":"Stefanie Baasch","Moderator1_Inst":"artec Forschungszentrum Nachhaltigkeit, Universit\u00e4t Bremen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"111","FS-Titel":"Regionale Vernetzungen zu Energieversorgungssystemen und neue Akteurskonstellationen"},{"id":"404","fsnr":"L5-FS-107","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"107","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Peasant productive systems at a crossroad: Oil palm plantations vs. diversified agroforestry in North Chiapas, Mexico","abstract":"We look at rural policy changes in Mexico, which are forcing peasant oil palm communities in North Chiapas to choose between two opposing conceptualisations of rural development and agricultural production.","Moderator1":"A. Cristina de la Vega-Leinert","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Geologie, Universit\u00e4t Greifswald","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"112","FS-Titel":"Socio-ecological impacts of agricultural and forest-based commodity chains in the Global South"},{"id":"419","fsnr":"L5-FS-110","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"110","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wetter als Praxis: Umgang mit Risiko und Unsicherheiten in der Wettervorhersage","abstract":"Gezeigt wird, wie im Arbeitsalltag einer Wetterberatung ein routinierter Umgang mit Unsicherheiten in Extremf\u00e4llen zu einer Verhandlung von Risiko wird.","Moderator1":"Catharina L\u00fcder","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Kassel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"116","FS-Titel":"Future Geographies \u2013 Future Emergencies"},{"id":"423","fsnr":"L5-FS-112","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"112","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"The transformative turn in planning?","abstract":"The paper reviews current planning approaches towards transformative urban change. It discusses conceptual models and values behind, impact, as well as synergies and conflicts with orthodox planning.","Moderator1":"Markus Egermann","Moderator1_Inst":"I\u00d6R","Moderator2":"Marc Wolfram","Moderator2_Inst":"Sungkyunkwan University","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"117","FS-Titel":"R\u00e4umlicher Wandel in Zeiten der gro\u00dfen Transformation: Raumwissenschaft im Dialog mit Nachhaltigkeitstransformation und Transition-Ans\u00e4tzen. "},{"id":"426","fsnr":"L5-FS-113a","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113a","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"The Chinese and the Chief\u2019s Tree: Framing narratives of socionature and development in Kibwezi, Kenya","abstract":"The impacts of Belt & Road Initiative on Kibwezi, Kenya\u2019s century-long land dispute show how megaproject narratives can be repurposed, advancing political ecology by reappraising concepts of culture and memory.","Moderator1":"Mark Lawrence","Moderator1_Inst":"Center for Sustainability Studies, Bemidji State University","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"118","FS-Titel":"Geographien der Zukunft I: Shaping spaces, making futures: The imaginative power of geopolitical and geoeconomic megaprojects"},{"id":"430","fsnr":"L5-FS-113b","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113b","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Drawing the Lines: Kollaborative Comics als Methode zur Studie von \u201aLandscapes of Anticipation\u2018","abstract":"Kollaborative Comics werden als Methode diskutiert, um ambivalente Verh\u00e4ltnisse sichtbar zu machen, die Menschen in Bezug auf ein erwartetes Infrastrukturprojekt in Nordkenia eingehen.","Moderator1":"Theo Aalders","Moderator1_Inst":"School of Global Studies","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"119","FS-Titel":"Geographien der Zukunft II: Visuelle Methoden als Zug\u00e4nge zur Artikulation von Raum und Zeit"},{"id":"434","fsnr":"L5-FS-118","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"118","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Neue Energielandschaften \u2013 Geodatenbasierte Analyse von Landschaftswandel im Rahmen der Energiewende am Beispiel von Schleswig-Holstein","abstract":"Die neuen Energielandschaften der Energiewende manifestieren sich regional in unterschiedlicher Form. Geodaten erlauben eine Analyse des historischen und Verortung des zuk\u00fcnftigen Landschaftswandels.","Moderator1":"Malte Schwanebeck","Moderator1_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, Geographisches Institut","Moderator2":"Rainer Duttmann","Moderator2_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"120","FS-Titel":"Wirkungen der Energiesystemtransformation auf Landschaft und Umwelt"},{"id":"438","fsnr":"L5-FS-119","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"119","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Intra-urbane Verteilung von multiresistenten Bakterien in sozialr\u00e4umlich gegens\u00e4tzlichen Stadtbezirken der Stadt Dortmund, Ruhr Metropole","abstract":"In der vorliegenden Studie geht es um sozialr\u00e4umliche Hotspots von Antibiotikabenutzung und deren Auswirkung in Bezug auf den Eintrag von multiresistenten Bakterien ins Abwasser.","Moderator1":"Dennis Schmiege","Moderator1_Inst":"Zentrum f\u00fcr Entwicklungsforschung (ZEF), Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"Mariele Evers","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bonn","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"121","FS-Titel":"\"One Health\" \u2013 Gesundheitlichen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts interdisziplin\u00e4r begegnen"},{"id":"443","fsnr":"L5-FS-122","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"122","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Incidence maps as a basis for risk-analysis and risk-management in rural-urban settings","abstract":"Incidence-maps disply the distribution of risks, including major systematic errors, especially comparing rural and urban areas. Causes, effects, and options for a correct data management are discussed.","Moderator1":"Christoph H\u00f6ser","Moderator1_Inst":"IHPH, GeoHealth Centre","Moderator2":"Thomas Kistemann","Moderator2_Inst":"IHPH, GeoHealth Centre","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"122","FS-Titel":"Urban-Rural Infrastructure Interdependencies \u2013 Flows of people, services and disaster risks"},{"id":"447","fsnr":"L5-FS-124","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"124","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Hitzewellen und \u00dcberflutungen in St\u00e4dten \u2013 wie die Hitze- und Starkregenvorsorge in der Zukunft mit der Bauleitplanung gestaltet werden kann","abstract":"Die Weiterentwicklung der Hitze- und Starkregenvorsorge bietet einen zukunftsorientierten Umgang mit den Folgen des Klimawandels, um Vulnerabilit\u00e4ten und Sch\u00e4den in St\u00e4dten zu reduzieren.","Moderator1":"Alice Neht","Moderator1_Inst":"RWTH Aachen University, Institut f\u00fcr Stadtbauwesen und Stadtverkehr","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"123","FS-Titel":"Wie betroffen sind wir von Naturgefahren? Vulnerabilit\u00e4t mehrdimensional betrachtet"},{"id":"451","fsnr":"L5-FS-125","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"125","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wer ist verantwortlich f\u00fcr Klimawandelanpassung? Empirische Befunde zur schwierigen Verhandlung der Rolle staatlicher und nicht-staatlicher Akteure","abstract":"Der Vortrag stellt Ergebnisse aus interkulturellen Forschungsprojekten vor, die sich mit der ethischen Normsetzung sowie realpolitischen Verteilung von Anpassungsverantwortlichkeiten besch\u00e4ftigen.","Moderator1":"Matthias Garschagen","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen \/ Department of Geography","Moderator2":"Mia Wannewitz","Moderator2_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen \/ Department of Geography","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"124","FS-Titel":"Klimagerechtigkeit?! Die Planung und Umsetzung von Klimawandelpolitiken vor Ort"},{"id":"459","fsnr":"L5-FS-128","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"128","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Technical opportunities and social limitations of assessing drought hazards","abstract":"The impacts of drought hazards vary depending on who you ask. This presentation focuses on the results of interviews with 22 farmers from Central Germany who were affected by the 2018 drought.","Moderator1":"Daniela Siedschlag","Moderator1_Inst":"Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung - UFZ","Moderator2":"Christian Kuhlicke","Moderator2_Inst":"Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung - UFZ","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"126","FS-Titel":"Assessing drought hazards, vulnerability and risk across sectors and scales: Approaches, limitations and opportunities"},{"id":"469","fsnr":"L5-FS-130","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"130","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Gutes Leben als Quelle wachstumsunabh\u00e4ngiger Stadtentwicklung","abstract":"Der Beitrag diskutiert am Beispiel des \"Tag des guten Lebens\" das Potential der Praktik des commoning f\u00fcr eine wachstumsunabh\u00e4ngige Stadtentwicklung.","Moderator1":"Viola Schulze Dieckhoff","Moderator1_Inst":"Die Urbanisten","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"129","FS-Titel":"Praktiken und Infrastrukturen zur Erm\u00f6glichung einer postwachstumsorientierten Transformation"},{"id":"474","fsnr":"L5-FS-132","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"132","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Transformation beginnt auch im Kopf: Wie aus Nichthandeln Handeln werden kann","abstract":"Der Beitrag skizziert, wie mit Hilfe (sozial-)psychologischer Ans\u00e4tze Diskrepanzen zwischen Wissen und Handeln reduziert und dadurch Transformationsprozesse erleichtert werden k\u00f6nnen.","Moderator1":"Anna Lena Bercht","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"130","FS-Titel":"Die sozial-\u00f6kologische Krise der K\u00fcsten: Transformation, nachhaltige Entwicklung und die Rolle der Wissenschaft"},{"id":"478","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Politische \u00d6kologie und die St\u00e4rken multiskalarer Perspektiven","abstract":"Die politische \u00d6kologie zielt auf \"Erkl\u00e4rungsketten\", die \u00fcber lokale Kontextualisierung hinausgehen. Multiskalare Perspektiven r\u00fccken dabei die Mechanismen ungleicher Entwicklung in den Mittelpunkt.","Moderator1":"Michael Flitner","Moderator1_Inst":"artec Universit\u00e4t Bremen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"493","fsnr":"L5-FS-136","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"136","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Multifaktorielle Fernerkundungs- und GIS-basierte Modellierung der Landschaftsvulnerabilit\u00e4t (LV) tropischer \u00d6kosysteme \u2013 dargestellt am Fallbeispiel S\u00e3o Tom\u00e9","abstract":"Tropische \u00d6kosysteme sind oft steigenden Risiken durch Landnutzungsdruck ausgesetzt. Mittels FE- und GIS-gest\u00fctzter Ans\u00e4tze soll die LV am Bsp. von S. Tom\u00e9 modelliert und differenziert erfasst werden.","Moderator1":"Signe Mikulane","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule & Universit\u00e4t Heidelberg, Abteilung Geographie \u2013 Research Group for Earth Observation (rgeo) & Geographisches Institut \/ Heidelberg Center for the Environment (HCE)","Moderator2":"Alexander Siegmund","Moderator2_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule & Universit\u00e4t Heidelberg, Abteilung Geographie \u2013 Research Group for Earth Observation (rgeo) & Geographisches Institut \/ Heidelberg Center for the Environment (HCE)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"134","FS-Titel":"Fernerkundungs-basierte Erdbeobachtung zur Erreichung der Sustainable Development Goals der Vereinten Nationen"},{"id":"506","fsnr":"L5-FS-138","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"138","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"F\u00f6rderung moderner Geoinformationstechnologien zu Analyse, Monitoring und Kommunikation von UNESCO-St\u00e4tten durch Bildung und Capacity Development","abstract":"Digitale Geomedien bieten ein gro\u00dfes Potenzial, um Umweltver\u00e4nderungen und -risiken an UNESCO-St\u00e4tten zu erfassen und deren nachhaltige Entwicklung durch gezieltes Capacity Development zu f\u00f6rdern.","Moderator1":"Tobias Matusch","Moderator1_Inst":"Research Group for Earth Observation (rgeo), Abteilung Geographie, UNESCO-Lehrstuhl f\u00fcr Erdbeobachtung und Geokommunikation von Welterbest\u00e4tten und Biosph\u00e4renreservaten, P\u00e4dagogische Hochschule Heidelberg","Moderator2":"Alexander Siegmund","Moderator2_Inst":"Heidelberg Center for the Environment (HCE) & Geographisches Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"137","FS-Titel":"UNESCO und Geographie: Geographische Beitr\u00e4ge zu internationalen Programmen?"},{"id":"509","fsnr":"L5-FS-140","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"140","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Normative Power Europe: Normativ? Macht? Europa? Was bleibt vom Leitbild der EU?","abstract":"Der Beitrag hinterfragt den Fortbestand der geopolitischen Leitbilder Zivilmacht und Normative Power Europe (NPE) als diskursive Rahmen des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses.","Moderator1":"Veit Bachmann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"138","FS-Titel":"Geopolitische Umbr\u00fcche und Risikodiskurse"},{"id":"402","fsnr":"L5-FS-104","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"104","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Sustainability transitions in ko\u2010evolution\u00e4rer Perspektive: Das Beispiel organisatorischer und technologischer Neuerungen im Markt f\u00fcr Stromspeicher","abstract":"Der Vortrag sp\u00fcrt dem Zusammenspiel von organisatorischen und technologischen Neuerungen im deutschen Markt f\u00fcr Stromspeicher nach.","Moderator1":"Andrea K\u00e4sbohrer","Moderator1_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Moderator2":"Hans-Martin Zademach","Moderator2_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"111","FS-Titel":"Regionale Vernetzungen zu Energieversorgungssystemen und neue Akteurskonstellationen"},{"id":"405","fsnr":"L5-FS-107","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"107","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Access to Resources and Markets for Sustainable Value Chains: Locally Adapted Institutions for Strengthening the Position of Brazil Nut Gatherers in the Amazon","abstract":"(In)formal institutions affecting resource and market access of value chain actors are analyzed, while scoping for locally adapted institutions for strengthening Brazil nut gatherers\u2019 chain position.","Moderator1":"Marcelo Inacio da Cunha","Moderator1_Inst":"United Nations Convention to Combat Desertification (UNCCD)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"112","FS-Titel":"Socio-ecological impacts of agricultural and forest-based commodity chains in the Global South"},{"id":"420","fsnr":"L5-FS-110","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"110","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Szenarien zuk\u00fcnftiger Exposition und Verwundbarkeit gegen\u00fcber Klimawandelfolgen: Verf\u00fcgbarkeit, Erfahrungen und Bedarfe in deutschen St\u00e4dten","abstract":"Der Vortrag stellt Ergebnisse einer deutschlandweiten Befragung mit Stadtverwaltungen zur Verf\u00fcgbarkeit von Szenario- und Planungsinformationen hinsichtlich zuk\u00fcnftiger Klimawandelfolgen vor.","Moderator1":"Matthias Garschagen","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen \/ Department of Geography","Moderator2":"Simone Sandholz","Moderator2_Inst":"United Nations University - Insitute for Environment and Human Security","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"116","FS-Titel":"Future Geographies \u2013 Future Emergencies"},{"id":"424","fsnr":"L5-FS-112","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"112","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Temporary Transitions: Examples of Bounded Socio-Technical Experiments in Urban Practice","abstract":"This presentation explores how temporary and programmatic practices serve as bounded socio-technical experiments in urban and socio-economic regeneration and transformation processes.","Moderator1":"Robin Chang","Moderator1_Inst":"TU Dortmund","Moderator2":"Oliver Hasemann","Moderator2_Inst":"ZZZ ZwischenZeitZentrale Bremen","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"117","FS-Titel":"R\u00e4umlicher Wandel in Zeiten der gro\u00dfen Transformation: Raumwissenschaft im Dialog mit Nachhaltigkeitstransformation und Transition-Ans\u00e4tzen. "},{"id":"427","fsnr":"L5-FS-113a","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113a","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Myanmar \u2013 between China and India: Geopolitical rhetorics and realities of the new Asian interconnectivity","abstract":"Myanmar\u2019s role within the new connectivity in Asia is linked to its opening to the world. The imaginative logics of geopolitical and geoeconomic developments; rhetorics and realities of mega-projects are analysed.","Moderator1":"Frauke Kraas","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"118","FS-Titel":"Geographien der Zukunft I: Shaping spaces, making futures: The imaginative power of geopolitical and geoeconomic megaprojects"},{"id":"431","fsnr":"L5-FS-113b","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113b","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Aspired futures of Swiss pro-water-quality-protection farmers: hydro-chemo-social territoires with redeemed futurity?","abstract":"Farmers, advocating for water protection, discuss in a participatory video how to re-embed practices considered as polluting water in social chains of obligations towards future generations.","Moderator1":"R\u00e9mi Willemin","Moderator1_Inst":"University of Zurich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"119","FS-Titel":"Geographien der Zukunft II: Visuelle Methoden als Zug\u00e4nge zur Artikulation von Raum und Zeit"},{"id":"435","fsnr":"L5-FS-118","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"118","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Assessment of environmental impacts of renewable bioenergy technologies on Germany","abstract":"Future environmental impacts of renewable bioenergy are assessed by modeling changes in ecosystem services using the InVEST model, social scenarios of acceptance, and EURO-CORDEX climate datasets.","Moderator1":"Janja Vrzel","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"Philip Marzahn","Moderator2_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"120","FS-Titel":"Wirkungen der Energiesystemtransformation auf Landschaft und Umwelt"},{"id":"439","fsnr":"L5-FS-119","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"119","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Vorkommen und r\u00e4umlich-zeitliche Verbreitung antibiotikaresistenter Bakterien in der aquatischen Umwelt","abstract":"In einer vergleichenden Studie wurde die Bedeutung l\u00e4ndlich-kommunaler und klinisch-urbaner Siedlungsabw\u00e4sser f\u00fcr die raum-zeitliche Verbreitung von antibiotikaresistenten Bakterien analysiert.","Moderator1":"Christian Timm","Moderator1_Inst":"Insititut f\u00fcr Hygiene und \u00d6ffentliche Gesundheit\/Public Health, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"Christiane Schreiber","Moderator2_Inst":"Insititut f\u00fcr Hygiene und \u00d6ffentliche Gesundheit\/Public Health, Universit\u00e4t Bonn","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"121","FS-Titel":"\"One Health\" \u2013 Gesundheitlichen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts interdisziplin\u00e4r begegnen"},{"id":"444","fsnr":"L5-FS-122","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"122","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Assessing the Flood Resilience of Road Networks by Identifying Their Vulnerabilities","abstract":"Critical infrastructures require a high level of protection against negative influences. Where relevant capacities are to be increased is decided by an assessment of the cross-sectoral resilience.","Moderator1":"Sebastian Spiekermann","Moderator1_Inst":"Freiberuflich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"122","FS-Titel":"Urban-Rural Infrastructure Interdependencies \u2013 Flows of people, services and disaster risks"},{"id":"448","fsnr":"L5-FS-124","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"124","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Auswirkung von Hitzeereignissen auf Alarmierungen im Rettungsdienst","abstract":"Extremwetterereignisse wie Hitzewellen haben einen signifikanten Effekt auf die Gesundheit der Stadtbev\u00f6lkerung. Neben dem kleinr\u00e4umigen Stadtklima sind auch soziale Faktoren wichtige Einflussgr\u00f6\u00dfen.","Moderator1":"Philipp Schneider","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Potsdam - Institut f\u00fcr Umweltwissenschaften und Geographie","Moderator2":"Annegret Thieken","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Potsdam - Institut f\u00fcr Umweltwissenschaften und Geographie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"123","FS-Titel":"Wie betroffen sind wir von Naturgefahren? Vulnerabilit\u00e4t mehrdimensional betrachtet"},{"id":"452","fsnr":"L5-FS-125","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"125","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Community-Based Adaptation \u2013 ein gerecht(er)es Konzept der Anpassung an den Klimawandel im Globalen S\u00fcden?","abstract":"In der Entwicklungszusammenarbeit erf\u00e4hrt Community-Based Adaptation aktuell starken Zuspruch. Doch f\u00fchrt das Konzept tats\u00e4chlich zu gerecht(er)en Entscheidungsprozessen in der Klimawandelanpassung?","Moderator1":"Friedrich Neu","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Umweltsozialwissenschaften und Geographie, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"124","FS-Titel":"Klimagerechtigkeit?! Die Planung und Umsetzung von Klimawandelpolitiken vor Ort"},{"id":"460","fsnr":"L5-FS-128","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"128","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Drivers of drought risk in the public water supply sector of Baden-W\u00fcrttemberg","abstract":"This study analyses the drought risk of Baden-W\u00fcrttemberg\u2019s public water supply sectors as a function of hazard, vulnerability, and impact information.","Moderator1":"Veit Blauhut","Moderator1_Inst":"Umwelthydrosysteme, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"Giuliana Falasca","Moderator2_Inst":"Umwelthydrosysteme, Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"126","FS-Titel":"Assessing drought hazards, vulnerability and risk across sectors and scales: Approaches, limitations and opportunities"},{"id":"470","fsnr":"L5-FS-130","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"130","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Urban Planning and Transformative Collective Action \u2013 Directions towards Degrowth through Resilience in Temporary Use","abstract":"This submission promotes planning practices which strive for sustainability degrowth through temporary use initiatives that balance the management of nature and society in the city of Bremen.","Moderator1":"Robin Chang","Moderator1_Inst":"TU Dortmund","Moderator2":"Oliver Hasemann","Moderator2_Inst":"ZZZ ZwischenZeitZentrale Bremen","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"129","FS-Titel":"Praktiken und Infrastrukturen zur Erm\u00f6glichung einer postwachstumsorientierten Transformation"},{"id":"475","fsnr":"L5-FS-132","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"132","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Baustellen, M\u00fcll und Meer: Eine Insel in der Krise? Sozial-\u00f6kologische Transformationen auf Phu Quoc, Vietnam.","abstract":"Vietnams beliebteste Tourismusinsel wandelt sich rasant. Kurzfristiger Gewinn ist die Maxime. Aber auf wessen Kosten? Und wie werden die gesellschaftlichen Naturverh\u00e4ltnisse reguliert?","Moderator1":"Heide Kerber","Moderator1_Inst":"ISOE-Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung","Moderator2":"Johanna Kramm","Moderator2_Inst":"ISOE-Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"130","FS-Titel":"Die sozial-\u00f6kologische Krise der K\u00fcsten: Transformation, nachhaltige Entwicklung und die Rolle der Wissenschaft"},{"id":"479","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Transformation und Klimawandel \u2013 Wo gibt es Ans\u00e4tze f\u00fcr eine sozial-\u00f6kologische Transformation und wie kann sie gestaltet werden?","abstract":"Transformation und Klimawandel \u2013 Wo gibt es Ans\u00e4tze f\u00fcr eine sozial-\u00f6kologische Transformation und wie kann sie gestaltet werden?","Moderator1":"Silja Klepp","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"494","fsnr":"L5-FS-136","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"136","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"WUEMoCA \u2013 WebGIS zur Unterst\u00fctzung der Entscheidungsfindung f\u00fcr eine nachhaltige Bew\u00e4sserungslandwirtschaft im Aralseebecken","abstract":"F\u00fcr ein nachhaltiges Wassermanagement im Aralseebecken liefert ein WebGIS basierend auf Fernerkundungsdaten Informationen f\u00fcr Entscheidungstr\u00e4ger zu Landnutzung, Ertrag und Wassernutzungseffizienz.","Moderator1":"Lucia Morper-Busch","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t W\u00fcrzburg","Moderator2":"Christopher Conrad","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t W\u00fcrzburg","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"134","FS-Titel":"Fernerkundungs-basierte Erdbeobachtung zur Erreichung der Sustainable Development Goals der Vereinten Nationen"},{"id":"510","fsnr":"L5-FS-140","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"140","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Ist die Chance einer sozial\u00f6kologischen Transformation endg\u00fcltig verpasst? Brasiliens Umwelt- und Agrarpolitik im Zeichen der rechts-nationalistischen Wende","abstract":"Der Beitrag analysiert die ersten Konsequenzen des radikalen Politikwechsels in Brasilien Anfang des Jahres 2019 am Beispiel der Umwelt- und Agrarpolitik im Mittleren Westen am \u00dcbergang zu Amazonien.","Moderator1":"Martin Coy","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie der Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"Tobias T\u00f6pfer","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie der Universit\u00e4t Innsbruck","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"138","FS-Titel":"Geopolitische Umbr\u00fcche und Risikodiskurse"},{"id":"406","fsnr":"L5-FS-107","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"107","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Soybean intensification to spare land from deforestation? The case of Brazil","abstract":"By analyzing current developments of the soybean agribusiness in Brazil, this input critically discusses the environmental debate about how agricultural intensification \u201cspares land\u201c from deforestation.","Moderator1":"Christoph Huber","Moderator1_Inst":"Insititut f\u00fcr Geographe\/Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"112","FS-Titel":"Socio-ecological impacts of agricultural and forest-based commodity chains in the Global South"},{"id":"421","fsnr":"L5-FS-110","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"110","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die Regierung der Zukunft in der Karibik: Technologien der Hurrikan-Versicherung und Biopolitik","abstract":"Der vorliegende Beitrag diskutiert empirisch und konzeptionell die Ordnung von R\u00e4umen mit Blick auf \u201aFuture Emergencies\u2018 am Beispiel von Technologien der Hurrikan-Versicherung in der Karibik.","Moderator1":"Johannes Bohle","Moderator1_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg, Interdisziplin\u00e4res Institut f\u00fcr Umwelt-, Sozial- und Humanwissenschaften, Abteilung Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"116","FS-Titel":"Future Geographies \u2013 Future Emergencies"},{"id":"428","fsnr":"L5-FS-113a","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113a","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"What\u2019s the problem? Considering the materiality of \u201aimaginative\u2018 geographies","abstract":"I outline an assemblage approach to mega projects and suggest to consider both, their geographical imaginations and implications, as the result of historical and material configurations of forces.","Moderator1":"Thilo Wiertz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"118","FS-Titel":"Geographien der Zukunft I: Shaping spaces, making futures: The imaginative power of geopolitical and geoeconomic megaprojects"},{"id":"432","fsnr":"L5-FS-113b","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"113b","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Vision\u201a Virtual Reality (VR) \u2013 Virtuelle R\u00e4umlichkeit als ein Weg zu Achtsamkeit","abstract":"Virtual Reality (VR) kann als eine Form geographischen Visualisierens verstanden werden, welche Achtsamkeit und Handlungsbef\u00e4higung erm\u00f6glicht.","Moderator1":"Katharina Mohring","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Potsdam, Institut f\u00fcr Umweltwissenschaften und Geographie","Moderator2":"Nina Brendel","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Potsdam, Institut f\u00fcr Umweltwissenschaften und Geographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"119","FS-Titel":"Geographien der Zukunft II: Visuelle Methoden als Zug\u00e4nge zur Artikulation von Raum und Zeit"},{"id":"436","fsnr":"L5-FS-118","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"118","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Viel Wind um viel Bio? Die Energiewende und ihre Auswirkungen auf die (landschaftliche) Landnutzung in Schleswig-Holstein","abstract":"Ein Ausbau der Wind- und Bioenergie f\u00fchrt zu Landnutzungs\u00e4nderungen mit vielerlei \u00f6kologischen Auswirkungen. Mit agentenbasierter Modellierung werden unterschiedliche Entwicklungsszenarien betrachtet.","Moderator1":"P. Michael Link","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Forschungsgruppe Klimawandel und Sicherheit (CLISEC)","Moderator2":"J\u00fcrgen Scheffran","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Forschungsgruppe Klimawandel und Sicherheit (CLISEC)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"120","FS-Titel":"Wirkungen der Energiesystemtransformation auf Landschaft und Umwelt"},{"id":"440","fsnr":"L5-FS-119","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"119","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Regionale Variation von Risiken und Einflussfaktoren f\u00fcr Hantavirus-Erkrankungen und Leptospirose in Niedersachsen","abstract":"Mit r\u00e4umlich statistischen Methoden wird analysiert, inwieweit das Auftreten von mit Kleins\u00e4ugern assoziierten Erkrankungen Muster aufweist, die es erm\u00f6glichen, das regionale Risiko vorherzusagen.","Moderator1":"Johannes Dreesman","Moderator1_Inst":"Nieders\u00e4chsisches Landesgesundheitsamt","Moderator2":"Maren Mylius","Moderator2_Inst":"Nieders\u00e4chsisches Landesgesundheitsamt","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"121","FS-Titel":"\"One Health\" \u2013 Gesundheitlichen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts interdisziplin\u00e4r begegnen"},{"id":"445","fsnr":"L5-FS-122","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"122","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Blackout \u2013 nur ein Roman?","abstract":"Wie ist die Bev\u00f6lkerung in Deutschland tats\u00e4chlich auf einen Ausfall der Stromversorgung vorbereitet? Welche Folgen ergeben sich daraus im Notfall und was bedeutet das f\u00fcr heutige Planung?","Moderator1":"Simone Sandholz","Moderator1_Inst":"UN-University, Institute for Environment and Human Security","Moderator2":"Mia Wannewitz","Moderator2_Inst":"UN-University, Institute for Environment and Human Security","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"122","FS-Titel":"Urban-Rural Infrastructure Interdependencies \u2013 Flows of people, services and disaster risks"},{"id":"449","fsnr":"L5-FS-124","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"124","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Relationalit\u00e4t und Hybridit\u00e4t von \u00dcberflutungsrisiken \u2013 Eine Diskussion sozialer und biophysischer Interaktionen im Kontext von Landnutzungswandel in Indonesien","abstract":"Welchen Mehrwert haben die Konzepte Relationalit\u00e4t und Hybridit\u00e4t f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis von Naturgefahren? Dies soll am Beispiel von \u00dcberflutungsrisiken in Indonesien diskutiert werden.","Moderator1":"Jennifer Merten","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Georg-August Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"123","FS-Titel":"Wie betroffen sind wir von Naturgefahren? Vulnerabilit\u00e4t mehrdimensional betrachtet"},{"id":"453","fsnr":"L5-FS-125","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"125","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die \u201eganz Anderen\u201c regionaler Energiewendeprozesse \u2013 Diskurse und Positionen in unbeteiligten Gruppen einer Erneuerbare-Energien-Region in S\u00fcdbayern","abstract":"Der Beitrag behandelt diskursive Aushandlungen regionaler Energiewendepolitiken und damit Fragen diskursiver Macht und Beteiligung anhand Gruppendiskussionen in der breiteren Bev\u00f6lkerung.","Moderator1":"Julian Bothe","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"124","FS-Titel":"Klimagerechtigkeit?! Die Planung und Umsetzung von Klimawandelpolitiken vor Ort"},{"id":"461","fsnr":"L5-FS-128","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"128","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Denaturalizing vulnerability to drought in Balochistan, Pakistan: A multi-scalar approach drought to assessment","abstract":"This study aims to propose a conceptual framework for developing a vulnerability assessment model based on preexisting social and political vulnerabilities in the context of Balochistan, Pakistan.","Moderator1":"Masood Ur Rehman","Moderator1_Inst":"The University of Edinburgh","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"126","FS-Titel":"Assessing drought hazards, vulnerability and risk across sectors and scales: Approaches, limitations and opportunities"},{"id":"476","fsnr":"L5-FS-132","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"132","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"SDGs in Meck-Pomm? Perspektiven lokaler Akteure zur Transformation hin zu nachhaltigen Lebensstilen in Mecklenburg-Vorpommern","abstract":"Am Beispiel eines transdisziplin\u00e4ren Forschungsprojektes in der K\u00fcstenregion Mecklenburg-Vorpommerns werden Ans\u00e4tze f\u00fcr eine Transformation hin zu nachhaltigen Lebensstilen beleuchtet.","Moderator1":"Katharina Beyerl","Moderator1_Inst":"Institute for Advanced Sustainability Studies e.V.","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"130","FS-Titel":"Die sozial-\u00f6kologische Krise der K\u00fcsten: Transformation, nachhaltige Entwicklung und die Rolle der Wissenschaft"},{"id":"480","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Was bedeutet Koh\u00e4renz in der sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung?","abstract":"Koh\u00e4renz ist ein zentrales Kriterium f\u00fcr Organisation und Bewertung interdisziplin\u00e4rer Forschungsverb\u00fcnde zur sozial-\u00f6kologischen Transformation. Welche Rolle spielt dies f\u00fcr die Geographie?","Moderator1":"Detlef M\u00fcller-Mahn","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"495","fsnr":"L5-FS-136","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"136","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Hotspots und Ursachen von Agrarlandaufgabe in Usbekistan zwischen 1987-2017","abstract":"Raumzeitliche Analysen mit Landsat Fernerkundungsdaten erm\u00f6glichen Aussagen zur Dynamik der agraischen Landnutzung, Erkl\u00e4rung der Landaufgabe und k\u00f6nnen das Landnutzungsmanagement verbessern.","Moderator1":"Christian Bauer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t W\u00fcrzburg","Moderator2":"Doris Klein","Moderator2_Inst":"DLR","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"134","FS-Titel":"Fernerkundungs-basierte Erdbeobachtung zur Erreichung der Sustainable Development Goals der Vereinten Nationen"},{"id":"511","fsnr":"L5-FS-140","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"140","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Geopolitische Leitbilder der Neuen Rechten am Beispiel der AfD","abstract":"Der Beitrag beleuchtet die als heterogen verstandene Mitgliederschaft der AfD aus politisch-geographischer Sicht, um den Blick f\u00fcr deren gesellschaftliche Verortungen und Raumkonstruktionen zu \u00f6ffnen.","Moderator1":"Philipp H\u00f6vel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"138","FS-Titel":"Geopolitische Umbr\u00fcche und Risikodiskurse"},{"id":"441","fsnr":"L5-FS-119","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"119","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"Linking land use dynamics with surface water systems in Ghana: Human health perspective","abstract":"Land use and surface water systems interactions can have devastating health outcomes due to water pollution. This study adopts the interdisciplinary One Health approach to develop sustainable solutions.","Moderator1":"Joshua Ntajal","Moderator1_Inst":"Center for Development Research (ZEF), Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"Mariele Evers","Moderator2_Inst":"Department of Geography, Universit\u00e4t Bonn","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"121","FS-Titel":"\"One Health\" \u2013 Gesundheitlichen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts interdisziplin\u00e4r begegnen"},{"id":"472","fsnr":"L5-FS-130","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"130","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Motivierende Rollenverst\u00e4ndnisse f\u00fcr eine wachstumsunabh\u00e4ngige Transformation","abstract":"Aus theoriebasierter Suche nach motivierenden Handlungsgrundlagen entsteht eine Eingrenzung vielversprechender Rollenverst\u00e4ndnisse f\u00fcr wachstumsunabh\u00e4ngige r\u00e4umliche Planungsprozesse.","Moderator1":"Christian Lamker","Moderator1_Inst":"TU Dortmund","Moderator2":"Viola Schulze Dieckhoff","Moderator2_Inst":"Die Urbanisten","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"129","FS-Titel":"Praktiken und Infrastrukturen zur Erm\u00f6glichung einer postwachstumsorientierten Transformation"},{"id":"481","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Analysepotential politisch-\u00f6kologischer Transformationsforschung","abstract":"Der Kurzbeitrag beleuchtet das Analysepotential der Politischen \u00d6kologie in der Transformationsforschung vor dem Hintergrund globaler Machtverschiebungen.","Moderator1":"Matthias Schmidt","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"496","fsnr":"L5-FS-136","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"136","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Das Monitoring der Siedlungsentwicklung mit Fernerkundungsdaten: Indikatoren und Konzepte","abstract":"Der Beitrag beschreibt, wie Datenstrukturen aus der Fernerkundung in Raumbeobachtungskonzepte eingebunden sind und damit das Monitoring der Siedlungsentwicklung verbessert werden kann.","Moderator1":"Stefan Fina","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung gGmbH","Moderator2":"Shajuan Xu","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung gGmbH","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"134","FS-Titel":"Fernerkundungs-basierte Erdbeobachtung zur Erreichung der Sustainable Development Goals der Vereinten Nationen"},{"id":"482","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"6","sprache":"","titel":"M\u00f6gliche Beitr\u00e4ge einer postwachstumsorientierten Wirtschaftsgeographie","abstract":"Der Kurzbeitrag hinterfragt das Wachstumsverst\u00e4ndnis der Wirtschaftsgeographie und diskutiert postwachstumsorientierte Zug\u00e4nge inklusive ihrer methodologischen Konsequenzen.","Moderator1":"Christian Schulz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Luxemburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"483","fsnr":"L5-FS-133","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"133","session":"0","beitragsnummer":"7","sprache":"","titel":"Transformationen und Transformationsdiskurse","abstract":"Der Beitrag skizziert, insbesondere aus soziologischer Perspektive, aktuelle Themen und Fragestellungen der sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung.","Moderator1":"Bernd Sommer","Moderator1_Inst":"NEC - Europa-Universit\u00e4t Flensburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"131","FS-Titel":"Geographische Beitr\u00e4ge einer sozial-\u00f6kologischen Transformationsforschung. Auf dem Weg zu einem koh\u00e4renten Forschungsprogramm?"},{"id":"462","fsnr":"L5-FS-129.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"129","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Landschaften der Privilegierten: Landschaftsentwicklung, Lebensstile und Postkolonialismus in einer globalisierten Welt","abstract":"Landschaften k\u00f6nnen weltweite Ungerechtigkeiten und Ausbeutungsstrukturen verschleiern, aber m\u00f6glicherweise auch als\u00a0Reflexionsobjekte zur Verdeutlichung dieser Zusammenh\u00e4nge dienen.","Moderator1":"Markus Leibenath","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung","Moderator2":"Stefan Heiland","Moderator2_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"127","FS-Titel":"Landscape and Landscape Research in the Anthropocene"},{"id":"497","fsnr":"L5-FS-137.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Der Pamir im \u00f6kologischen und klimatischen Wandel. Eine interdisziplin\u00e4re und multimethodologische Herausforderung","abstract":"Klimatische Ver\u00e4nderungen bedrohen Subsistenzwirtschaften und Nahrungssysteme im Pamir. Nachhaltige Nahrungssicherung und Adaptionspotential bieten transdisziplin\u00e4re Methoden und Denkans\u00e4tze.","Moderator1":"Isabell Haag","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"135","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"408","fsnr":"L5-FS-108.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Economic Development in Sustainable Agriculture: Contrasting Approaches within Sustainable Intensification and Agroecological Intensification Paradigms","abstract":"Two paradigms conceptualize the pursuit of agricultural sustainability. Recent works seek a reconciliation between the two. We argue that an irreconcilable difference between them is their approach to development.","Moderator1":"Shantonu Abe Chatterjee","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Geographisches Insitut","Moderator2":"Amelie Bernzen","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Geographisches Insitut","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"113","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 1: Conceptual appoaches"},{"id":"463","fsnr":"L5-FS-129.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"129","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Invasive Arten im Anthropoz\u00e4n: Die Instrumentalisierung konkurrierender Naturbegriffe","abstract":"Anhand sogenannter \u201eAusrei\u00dfaktionen,\u201c bei welchen Freiwillige invasive Pflanzenarten entfernen, werden lokale Narrative, Konflikte, und Akteursinteressen analysiert.","Moderator1":"Michael Wollrath","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg Institut f\u00fcr Geowissenschaften und Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"127","FS-Titel":"Landscape and Landscape Research in the Anthropocene"},{"id":"485","fsnr":"L5-FS-134.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"134","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Reassembling Waste Chains? Start-Ups zwischen digitalen Versprechen und der Materialit\u00e4t der Abfallverh\u00e4ltnisse","abstract":"Der Beitrag diskutiert aus sozio-materieller Perspektive, wie digitale Start-Ups in Nairobis Abfallsektor entstehen und diesen zu ver\u00e4ndern suchen.","Moderator1":"S\u00f6ren Becker","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"132","FS-Titel":"Widerspenstige Materialit\u00e4ten \u2013 Geographien und Zeitlichkeiten anthropogener Abf\u00e4lle"},{"id":"498","fsnr":"L5-FS-137.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Local Knowledge-Based Water Management and Irrigation in the Western Pamirs","abstract":"The study provides an example from the Pamirs where social assets such as local knowledge and common decision-making become key factors for an equitable utilization of locally available resources.","Moderator1":"Andrei D\u00f6rre","Moderator1_Inst":"Freie Universit\u00e4t Berlin, Centre for Development Studies","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"135","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"409","fsnr":"L5-FS-108.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Sorting existing alternatives to our food system ","abstract":"This contribution will propose one possibility of sorting the diversity of discussed alternatives to our current food system, on the basis of sustainability criteria and their starting point within the food chain (production-distribution-consumption). Subsequently, the range of interpretations and implementations of alternatives will be shown using the examples of food sovereignty and agroecology. ","Moderator1":"Lena Bloemertz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Basel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"113","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 1: Conceptual appoaches"},{"id":"464","fsnr":"L5-FS-129.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"129","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Der menschliche Faktor in der \u201aSeelenlandschaft Wald\u2018","abstract":"Auf Grundlage einer sozialkonstruktivistischen Perspektive werden Prozesse der sozialen Konstruktion des menschlichen Faktors in der \u201aSeelenlandschaft Wald\u2018 analysiert und diskutiert.","Moderator1":"Corinna Jenal","Moderator1_Inst":"Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"127","FS-Titel":"Landscape and Landscape Research in the Anthropocene"},{"id":"486","fsnr":"L5-FS-134.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"134","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Widerspenstige \u201eMonumente\u201c \u2013 Kernkraftwerke und ihr R\u00fcckbau","abstract":"Am Beispiel des R\u00fcckbaus kerntechnischer Anlagen wird deren Materialit\u00e4t im Kontext von sozio-technischen Systemen und des Umgangs mit der Langlebigkeit menschlicher Hinterlassenschaften diskutiert.","Moderator1":"Kim Philip Schumacher","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Vechta \/ ISPA-Fach Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"132","FS-Titel":"Widerspenstige Materialit\u00e4ten \u2013 Geographien und Zeitlichkeiten anthropogener Abf\u00e4lle"},{"id":"499","fsnr":"L5-FS-137.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Glacial Lake Outburst Floods in the semi-arid high mountain region of Ladakh","abstract":"An increase of flood events caused by melting glaciers is expected for the Himalayan region. Therefore, an improved understanding of environmental and socioeconomic changes is necessary.","Moderator1":"Susanne Schmidt","Moderator1_Inst":"S\u00fcdasien-Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Marcus N\u00fcsser","Moderator2_Inst":"S\u00fcdasien-Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"135","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"410","fsnr":"L5-FS-108.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Re-conceptualizing 'alternative food networks': dis\/articulating diverse food economies and practices","abstract":"I present an attempt at re-conceptualizing 'alternative food networks' by combining the 'diverse economies' approach with 'dis\/articulation' as a meso-concept. ","Moderator1":"Johanna Herrigel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Wirtschaftsgeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"113","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 1: Conceptual appoaches"},{"id":"487","fsnr":"L5-FS-134.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"134","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Deponie paradox. Stoffarchive in Zeiten des Recyclings","abstract":"Deponien f\u00fcr unbearbeitbare Reststoffe \u00fcbernehmen die paradoxe Aufgabe, Materie zugleich zu tilgen und zu archivieren, womit sie einen fortgesetzten wachstumsorientierten Extraktivismus stabilisieren.","Moderator1":"Yusif Idies","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, WWU M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"132","FS-Titel":"Widerspenstige Materialit\u00e4ten \u2013 Geographien und Zeitlichkeiten anthropogener Abf\u00e4lle"},{"id":"500","fsnr":"L5-FS-137.1","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Klimawandel und lokale Perspektiven im pakistanischen Karakorum","abstract":"Der Vortrag untersucht lokal wahrgenommene Klima\u00e4nderungen in Nordpakistan sowie deren \u2013 scheinbar widersp\u00fcchliche \u2013 Bedeutungsinterpretationen f\u00fcr die Hochgebirgslandwirtschaft der Region.","Moderator1":"Michael Spies","Moderator1_Inst":"Hochschule f\u00fcr nachhaltige Entwicklung Eberswalde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"135","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"411","fsnr":"L5-FS-108.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Feeding the Mountains: Shifting Foodscapes in High Asia","abstract":"Social upheavals are fundamentally changing societies. With the help of a foodscapes perspective, societal transformations are diachronically examined for their food-related effectiveness.","Moderator1":"Andrei D\u00f6rre","Moderator1_Inst":"Freie Universit\u00e4t Berlin, Centre for Development Studies","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"114","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 2: Asia and Africa"},{"id":"465","fsnr":"L5-FS-129.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"129","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Conflicting discourses and contradictory perceptions: Understanding the rejection of a Swiss national park project","abstract":"We explore reasons for the rejection of a national park project in Switzerland, which was based on a bottom-up and direct-democratic process.","Moderator1":"Annina Helena Michel","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"Norman Backhaus","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"128","FS-Titel":"Landscape and Landscape Research in the Anthropocene"},{"id":"488","fsnr":"L5-FS-134.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"134","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Mikroplastik und \u00e4hnliche Partikel: Persistenz und Zeitlichkeit von neu auftauchenden und noch unbestimmten Objekten","abstract":"Mikroplastik verschiebt Ma\u00dfst\u00e4be der Reflexion \u00fcber den Eintrag von M\u00fcll ins Meer, die Erde und die Atmosph\u00e4re und stellt Vorstellungen von Reinigung, Zeitlichkeit sowie Umweltgerechtigkeit infrage.","Moderator1":"Sven Bergmann","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Ethnologie und Kulturwissenschaften, Universit\u00e4t Bremen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"133","FS-Titel":"Widerspenstige Materialit\u00e4ten \u2013 Geographien und Zeitlichkeiten anthropogener Abf\u00e4lle"},{"id":"501","fsnr":"L5-FS-137.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Dynamik der Mensch-Wasser-Interaktion im Kilombero-Tal, Tansania \u2013 Ein transdisziplin\u00e4rer und kollaborativer Forschungsansatz","abstract":"Dieser Beitrag zeigt das Potenzial physisch geographische und Humangeographische Methoden zu kombinieren, um die menschlichen Auswirkungen auf Umweltver\u00e4nderungen und ihre Dynamik besser zu verstehen.","Moderator1":"Britta H\u00f6llermann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Geographisches Institut","Moderator2":"Kristian N\u00e4schen","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"136","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"412","fsnr":"L5-FS-108.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Globale Standards, lokale Praktiken \u2013 Zertifizierte Biolandwirtschaft als Alternative f\u00fcr Kleinbauern in Nordpakistan?","abstract":"Der Vortrag diskutiert, wie globale Biostandards in lokale Praktiken in Nordpakistan \u00fcbersetzt werden und f\u00fcr wen Biolandwirtschaft eine Alternative darstellt.\u00a0","Moderator1":"Julia Poerting","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"114","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 2: Asia and Africa"},{"id":"466","fsnr":"L5-FS-129.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"129","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"On the Temporality of Nature: Re-imagining German National Parks in the Anthropocene?","abstract":"We examine the landscape imaginaries of two contrasting national parks and explore possibilities for re-imagining national parks in the context of current debates on the Anthropocene.","Moderator1":"Cormac Walsh","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"Michaela Loch","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Institut f\u00fcr Geographie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"128","FS-Titel":"Landscape and Landscape Research in the Anthropocene"},{"id":"489","fsnr":"L5-FS-134.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"134","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"N\u00e4hrstoff und\/oder Abfall. Zur politischen \u00d6kologie von Stickstoff","abstract":"Der Vortrag diskutiert Stickstoff als N\u00e4hr- und Abfallstoff im Kontext der r\u00e4umlichen und zeitlichen Dimensionen einer \u201eN\u00e4hrstoffkreislaufwirtschaft\u201c f\u00fcr G\u00fclle.","Moderator1":"Friederike Gesing","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bremen I artec Forschungszentrum Nachhaltigkeit","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"133","FS-Titel":"Widerspenstige Materialit\u00e4ten \u2013 Geographien und Zeitlichkeiten anthropogener Abf\u00e4lle"},{"id":"502","fsnr":"L5-FS-137.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Atlas-Werkst\u00e4tten von Agdz: Sozial-\u00f6kologische Transformation und kulturelles Erbe im s\u00fcdlichen Marokko","abstract":"Die l\u00e4ndliche Kleinstadt Agdz erf\u00e4hrt einen tiefgreifenden sozial-\u00f6kologischen Wandel und einschneidende Ver\u00e4nderungen des kulturellen Erbes, die in einem transdisziplin\u00e4ren Projekt untersucht wurden.","Moderator1":"Udo Nehren","Moderator1_Inst":"TH Koeln","Moderator2":"Silke Lichtenberg","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Passau","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"136","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"413","fsnr":"L5-FS-108.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Agriculture and the instruments of change in Timor-Leste","abstract":"Based on research-in-progress, this paper explores the theories and practices of socio-ecological transformation of the agri-food system applied to Timor-Leste.","Moderator1":"Sandra Fritz","Moderator1_Inst":"University of Sydney","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"114","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 2: Asia and Africa"},{"id":"467","fsnr":"L5-FS-129.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"129","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"A co-created landscape: Environmental management and beekeeping in Sardinia (Italy).","abstract":"Based on the ethnographic research on beekeeping in Sardinia, the paper analyses the possible benefits of integrating different landscape narratives into environmental management policies.","Moderator1":"Greca Meloni","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Ethnologie, Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"128","FS-Titel":"Landscape and Landscape Research in the Anthropocene"},{"id":"484","fsnr":"L5-FS-134.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"134","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Plastikspuren im Sand: Langfristige Folgen schnellen Konsums. Umgang mit und Wahrnehmung von Plastikabfall auf der Insel Phu Quoc, Vietnam","abstract":"Tourismus und plastik-intensiver Konsum ver\u00e4ndern rasant die Insel. Abfall wird zum Symbol krisenhafter gesell. Naturverh\u00e4ltnisse. Wie wird dies adressiert, wenn Implikationen ausgeblendet werden?","Moderator1":"Heide Kerber","Moderator1_Inst":"ISOE-Institut f\u00fcr sozial-\u00f6kologische Forschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"133","FS-Titel":"Widerspenstige Materialit\u00e4ten \u2013 Geographien und Zeitlichkeiten anthropogener Abf\u00e4lle"},{"id":"503","fsnr":"L5-FS-137.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Linking livelihood zones to land degradation in Nigeria \u2013 Insights for land degradation neutrality and livelihood resilience","abstract":"We explore the links between livelihood zones, population dynamics and land degradation in Nigeria to inform about measures for improving livelihood resilience and achieving land degradation neutrality.","Moderator1":"Chinwe Ifejika Speranza","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bern, Geographisches Institut","Moderator2":"Desiree Daniel-Ortmann","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Bern, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"136","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"414","fsnr":"L5-FS-108.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Food sovereignty \u2013 a globalised vision without urban forces? A case from South Africa","abstract":"Food sovereignty has become an alternative vision to the corporate food regime. However, the South African case shows that globalised responses ignore local realities, e.g. of urban food producers.","Moderator1":"Anne Siebert","Moderator1_Inst":"Institute of Development Research and Development Policy (IEE), Ruhr-University Bochum","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"114","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 2: Asia and Africa"},{"id":"504","fsnr":"L5-FS-137.2","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"137","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Cryosphere-fed irrigation networks in the North-western Himalaya: Threatened livelihoods and adaptation strategies under the impact of climate change","abstract":"The socio-hydrological framework enables analysing the interactions of cryospheric changes and socioeconomic dynamics on water availability in the semi-arid region of northwestern Himalaya.","Moderator1":"Marcus N\u00fcsser","Moderator1_Inst":"S\u00fcdasien-Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Susanne Schmidt","Moderator2_Inst":"S\u00fcdasien-Institut, Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"136","FS-Titel":"Transdisziplin\u00e4re Forschungen zur Wahrnehmung von Klima- und Umweltwandel in ariden und semiariden R\u00e4umen"},{"id":"415","fsnr":"L5-FS-108.3","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"3","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Conceptualizing the Viennese Food System: Towards a sustainable diet","abstract":"This study proposes a conceptual model for the Viennese Food System that frames its main issues and drivers of change considering a sustainable diet as principal outcome of the food system.","Moderator1":"Marta L\u00f3pez Cifuentes","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur, Wien","Moderator2":"Bernhard Freyer","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur, Wien","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"115","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 3: Europe"},{"id":"416","fsnr":"L5-FS-108.3","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"3","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Regional food in Europe: EU quality policy as an alternative to the \u2018economies of scale\u2019 model?","abstract":"National state support for regional food is increasingly influenced by EU politics. This presentation explores the conflict of goals and potentials of this development.","Moderator1":"Karola Schober","Moderator1_Inst":"FAU Erlangen\/Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"115","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 3: Europe"},{"id":"417","fsnr":"L5-FS-108.3","typ":"L","leit_id":"5","fach_id":"108","session":"3","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Circular food imaginaries, policies, and practices in Brussels.","abstract":"I focus on the circular food economy in Brussels. I compare flagships projects with more \u201cmundane\u201d citizen initiatives in order to understand how and why these projects differ in theory and practice.","Moderator1":"Deborah Lambert","Moderator1_Inst":"VUB","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"5. Geographie und Globaler Wandel","fid":"115","FS-Titel":"Local diversity, global unity? Theories and practices of socio-ecological transformations of agri-food-systems - Part 3: Europe"},{"id":"512","fsnr":"L6-FS-141","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"141","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Siedlungsr\u00fcckzug als Reaktion auf demografischen Wandel und Hochwassergefahren \u2013 Kommunale Perspektiven","abstract":"Es werden die kommunalen Perspektiven auf den Siedlungsr\u00fcckzug im Kontext des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs in peripheren, l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und der Umsetzung von Hochwasserschutzma\u00dfnahmen diskutiert.","Moderator1":"Stefanie R\u00f6\u00dfler","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R) e. V.","Moderator2":"Janssen Gerold","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R) e. V.","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"139","FS-Titel":"Risiko-Governance und der produktive Umgang mit Konflikten \u2013 Am Beispiel des Siedlungsr\u00fcckzugs"},{"id":"523","fsnr":"L6-FS-143","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"143","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"(Wie) lassen sich physikochemische Bodeneigenschaften spektral in ungest\u00f6rten Bodenproben ermitteln?","abstract":"Die Infrarot-Spektroskopie im mittleren Infrarot (MIR) bietet ein hohes Potenzial physikochemische Bodenparameter wie Textur, Fe und Al zerst\u00f6rungsfrei und fl\u00e4chig aufzunehmen und diese vorherzusagen.","Moderator1":"Anne Neuser","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"Britta Stumpe","Moderator2_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"142","FS-Titel":"Skalen\u00fcbergreifendes Monitoring und Modellieren von Landoberfl\u00e4chenprozessen"},{"id":"547","fsnr":"L6-FS-149","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"149","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"St\u00e4dtisches Gr\u00fcn in Deutschland \u2013 eine Bestandsaufnahme","abstract":"Urbane Gr\u00fcnfl\u00e4chen sind eine wichtige \u00f6kologische Komponente in St\u00e4dten. Neue Satellitenmissionen erlauben eine Bestandsaufnahme von Stadtgr\u00fcn in hoher geometrischer und thematischer Aufl\u00f6sung.","Moderator1":"Julia Tenikl","Moderator1_Inst":"Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR)","Moderator2":"Michael Wurm","Moderator2_Inst":"Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR)","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"211","FS-Titel":"Urbane W\u00e4lder"},{"id":"513","fsnr":"L6-FS-141","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"141","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Planned relocation in flood risk management: How effective is this option?","abstract":"This presentation reflects ongoing planned relocation processes in Austria.","Moderator1":"Thomas Thaler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur","Moderator2":"Sven Fuchs","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"139","FS-Titel":"Risiko-Governance und der produktive Umgang mit Konflikten \u2013 Am Beispiel des Siedlungsr\u00fcckzugs"},{"id":"524","fsnr":"L6-FS-143","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"143","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Das Potenzial von aktiver und passiver Infrarot-Thermographie zur Erkennung von bodenphysikalischen und -biologischen Eigenschaften","abstract":"Die passive und aktive Infrarot-Thermographie erm\u00f6glichen eine nicht-invasive Erfassung der Feuchtigkeitsgehalte und der mikrobiellen Aktivit\u00e4t von B\u00f6den in hoher r\u00e4umlicher und zeitlicher Aufl\u00f6sung.","Moderator1":"Katharina Schwarz","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"Britta Stumpe","Moderator2_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"142","FS-Titel":"Skalen\u00fcbergreifendes Monitoring und Modellieren von Landoberfl\u00e4chenprozessen"},{"id":"535","fsnr":"L6-FS-146","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"146","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"From low-cost to high-end UAV systems: Investigations on accuracy and spatial error distribution of 3D point clouds subject to different flight patterns","abstract":"This work highlights accuracies and uncertainties of 3D point clouds subject to different flight patterns (parallel axes, cross grid, cross grid+oblique images) and UAV systems (low cost to high end).","Moderator1":"Manuel Stark","Moderator1_Inst":"Katholische Universit\u00e4t Eichst\u00e4tt-Ingolstadt","Moderator2":"Patrick Machowski","Moderator2_Inst":"geo-konzept GmbH","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"145","FS-Titel":"Unmanned Aerial Systems (UAS) in der Geomorphologie"},{"id":"548","fsnr":"L6-FS-149","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"149","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Talking trees: Measuring, modelling, and communicating the urban forest\u2019s ecosystem services","abstract":"Tree growth and soil-plant-atmosphere relations were measured for tree species in Bavarian cities. The process-based model CityTree was developed to simulate tree growth dependent ecosystem services.","Moderator1":"Stephan Pauleit","Moderator1_Inst":"TU M\u00fcnchen","Moderator2":"Thomas R\u00f6tzer","Moderator2_Inst":"TU M\u00fcnchen","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"211","FS-Titel":"Urbane W\u00e4lder"},{"id":"514","fsnr":"L6-FS-141","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"141","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Should they stay or should they go? Relocation decisions of households and manufacturing firms in coastal neighborhoods of Semarang, Indonesia","abstract":"Retreat policies in the Global South often neglect the complexity of social belonging and in-situ adaptation of local entrepreneurs and residents and their active role in risk-governance decisions.","Moderator1":"Lisa-Mich\u00e9le Bott","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"Thomas Neise","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"139","FS-Titel":"Risiko-Governance und der produktive Umgang mit Konflikten \u2013 Am Beispiel des Siedlungsr\u00fcckzugs"},{"id":"525","fsnr":"L6-FS-143","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"143","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Ein auf Wetterradardaten und Bodeneigenschaften basierender Bodenfeuchte-Proxy","abstract":"Evaluierung des \"Antecedent Precipitation Index\" aus hochaufgel\u00f6sten RADOLAN Wetterradardaten als Bodenfeuchte-Proxy, dessen inh\u00e4renter D\u00e4mpfungskoeffizient auf Bodeneigenschaften basiert.","Moderator1":"Thomas Ramsauer","Moderator1_Inst":"LMU","Moderator2":"Philip Marzahn","Moderator2_Inst":"LMU","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"142","FS-Titel":"Skalen\u00fcbergreifendes Monitoring und Modellieren von Landoberfl\u00e4chenprozessen"},{"id":"536","fsnr":"L6-FS-146","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"146","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Reliability of multi-temporal geomorphological data sets derived from SfM-workflows \u2013 Lessons learnt from a laboratory experiment","abstract":"High-resolution topography is essential in geomorphological change detection analyses. A lab experiment indicates volume differences of up to 20% and thus challenges reliability of such data sets.","Moderator1":"J\u00f6rn Profe","Moderator1_Inst":"Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen \/ Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"Raphael Steup","Moderator2_Inst":"Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen \/ Institut f\u00fcr Geographie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"145","FS-Titel":"Unmanned Aerial Systems (UAS) in der Geomorphologie"},{"id":"549","fsnr":"L6-FS-149","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"149","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Urbane \"W\u00e4lder\" \u2013 aus der Not geboren, zukunftsweisend nicht nur f\u00fcr die Gesundheit, auch f\u00fcr das st\u00e4dtische Klima am Beispiel Leipzigs","abstract":"Schreberg\u00e4rten, Gemeinschaftsg\u00e4rten, Streuobstwiesen, Alleen, \u00f6ffentliche Parks \u2013 Leipzig wird zu einer \u201eSchwarmstadt\u201c. Kann die Stadtplanung diese positive Entwicklung beibehalten?","Moderator1":"Astrid K\u00e4hler-G\u00f6ring","Moderator1_Inst":"Geographische Gesellschaft zu Leipzig; S\u00e4chsische Schulgeographen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"211","FS-Titel":"Urbane W\u00e4lder"},{"id":"526","fsnr":"L6-FS-143","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"143","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Deformation monitoring of discontinuous permafrost terrain using high resolution Sentinel-1 dense time series","abstract":"D-InSAR techniques are applied to monitor the thaw freezing cycles of discontinuous permafrost regions in Quebec, Canada. Therefore high resolution (spatial and temporal) Sentinel-1 data is used.","Moderator1":"Lingxiao Wang","Moderator1_Inst":"Department f\u00fcr Geographie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"Philip Marzahn","Moderator2_Inst":"Department f\u00fcr Geographie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"142","FS-Titel":"Skalen\u00fcbergreifendes Monitoring und Modellieren von Landoberfl\u00e4chenprozessen"},{"id":"537","fsnr":"L6-FS-146","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"146","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Standortunabh\u00e4ngige Methoden zur ber\u00fchrungslosen Bestimmung der Ausr\u00e4umvolumina linearer Bodenerosionsformen","abstract":"Moderne Vermessungsmethoden erm\u00f6glichen auf der Basis von 3D-Punktwolken und unabh\u00e4ngig von Testfl\u00e4chen die halbautomatisierte Quantifizierung von Bodenabtr\u00e4gen.","Moderator1":"Bastian Steinhoff-Knopp","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover - Institut f\u00fcr Physische Geographie und Landschafts\u00f6kologie","Moderator2":"Jens-Andr\u00e9 Paffenholz","Moderator2_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover - Geod\u00e4tisches Institut","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"145","FS-Titel":"Unmanned Aerial Systems (UAS) in der Geomorphologie"},{"id":"550","fsnr":"L6-FS-149","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"149","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kombination offener Datenquellen zur Bewertung urbaner Gr\u00fcnfl\u00e4chen \u2013 Einbindung in die WebApp meinGr\u00fcn","abstract":"F\u00fcr eine WebApp-Entwicklung werden durch kombinierte Verarbeitung von Daten neuartige Informationen zur physischen Struktur, Ausstattung und Nutzung urbaner Gr\u00fcnfl\u00e4chen abgeleitet.","Moderator1":"Kerstin Krellenberg","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung - I\u00d6R","Moderator2":"Robert Hecht","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung - I\u00d6R","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"211","FS-Titel":"Urbane W\u00e4lder"},{"id":"538","fsnr":"L6-FS-146","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"146","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"Badlands erosion and deposition mapping using Unmanned Aerial Vehicles in South African rangelands","abstract":"Combining groundtruthing with UAS imagery, we obtained a high-resolution orthomosaic and terrain model that enabled us to map and quantify the volume of badland erosion features and sediment deposits.","Moderator1":"Juliane Krenz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Basel","Moderator2":"Nikolaus Kuhn","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Basel","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"145","FS-Titel":"Unmanned Aerial Systems (UAS) in der Geomorphologie"},{"id":"539","fsnr":"L6-FS-146","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"146","session":"0","beitragsnummer":"6","sprache":"","titel":"mDRONES4Rivers \u2013 Drohnen im Einsatz f\u00fcr vegetationskundliche und hydromorphologische Anwendungen an Wasserstra\u00dfen","abstract":"Die Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Drohnen und moderner Sensorik f\u00fcr vegetationskundliche und hydromorphologische Fragestellungen werden in dem Projekt mDRONES4Rivers untersucht.","Moderator1":"Tina M\u00f6lter","Moderator1_Inst":"Geocoptix GmbH","Moderator2":"Gilles Rock","Moderator2_Inst":"Geocoptix GmbH","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"145","FS-Titel":"Unmanned Aerial Systems (UAS) in der Geomorphologie"},{"id":"515","fsnr":"L6-FS-142.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Linear flow paths in soil erosion modelling: Desktop modelling vs. field mapping","abstract":"We developed a procedure to integrate field mapping of linear hydrological features into automatically derived flow paths in two Austrian catchments and tested implications for soil erosion modelling.","Moderator1":"Thomas Brunner","Moderator1_Inst":"Bundesamt f\u00fcr Wasserwirtschaft, Institut f\u00fcr Kulturtechnik und Bodenwasserhaushalt (BAW-IKT)","Moderator2":"Peter Strau\u00df","Moderator2_Inst":"Bundesamt f\u00fcr Wasserwirtschaft, Institut f\u00fcr Kulturtechnik und Bodenwasserhaushalt (BAW-IKT)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"140","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"527","fsnr":"L6-FS-145.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Vergleichende Analyse unterschiedlicher Strahlungstransfermodelle zur Ableitung der Bodenfeuchte landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen aus Sentinel-1 Zeitseriendaten","abstract":"Vergleichende Analyse von unterschiedlichen Strahlungstransfermodellen zur Bestimmung von hoch aufgel\u00f6sten Bodenfeuchteinformationen landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen mithilfe von Sentinel-1 Zeitserien.","Moderator1":"Thomas Wei\u00df","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"Philip Marzahn","Moderator2_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"143","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"540","fsnr":"L6-FS-147.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Spatial distribution of rainfall erosivity for the main agricultural production zones of Austria","abstract":"Summer rainfall erosivity in the main agricultural production zones of Austria was assessed, based on the functions provided by the Revised Universal Soil Loss Equation (RUSLE).","Moderator1":"Olivia Mitrovits","Moderator1_Inst":"Bundesamt f\u00fcr Wasserwirtschaft, Institut f\u00fcr Kulturtechnik und Bodenwasserhaushalt (BAW-IKT)","Moderator2":"Peter Strauss","Moderator2_Inst":"Bundesamt f\u00fcr Wasserwirtschaft, Institut f\u00fcr Kulturtechnik und Bodenwasserhaushalt (BAW-IKT)","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"146","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"516","fsnr":"L6-FS-142.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Neue K-Faktoren f\u00fcr Niedersachsen: Implikationen f\u00fcr die Bestimmung der Erosionsgef\u00e4hrdung und den Bodenschutz","abstract":"Neue Bodenkarten und Berechnungsmethoden f\u00fchren in Niedersachsen zu aktualisierten Karten des K-Faktors. Der Vortrag diskutiert die Ver\u00e4nderungen und deren Auswirkung auf den Bodenschutz.","Moderator1":"Bastian Steinhoff-Knopp","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Physische Geographie und Landschafts\u00f6kologie","Moderator2":"Jan Bug","Moderator2_Inst":"Landesamt f\u00fcr Bergbau Energie und Geologie (LBEG)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"140","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"528","fsnr":"L6-FS-145.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Synergistische Auswertung von Sentinel-1 und Sentinel-2 Daten zur Ableitung von Landoberfl\u00e4chenparametern mittels variationellem Datenassimilierungsverfahren","abstract":"Der Beitrag zeigt den Vorteil einer synergistischen Auswertung von S1 und S2 Daten zur Ableitung von Landoberfl\u00e4chenparametern unter Verwendung eines Pflanzenwachstummodels und Datenassimilierung.","Moderator1":"Philip Marzahn","Moderator1_Inst":"Department f\u00fcr Geographie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"143","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"541","fsnr":"L6-FS-147.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Messung und Modellierung anthropogen ver\u00e4nderter Bodenerodibilit\u00e4t auf von Bimsabbau betroffenen Forststandorten im n\u00f6rdlichen Rheinland-Pfalz","abstract":"Die Studie vergleicht verschiedene Altersstadien ausgebimster Hangparzellen mit einer Nullfl\u00e4che hinsichtlich ihrer Erodibilit\u00e4t und resultierenden Erosionsprozessen.","Moderator1":"Julian Zemke","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau, Institut f\u00fcr Integrierte Naturwissenschaften, Abteilung Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"146","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"517","fsnr":"L6-FS-142.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Wie viel Boden verliert der Acker? \u2013 Quantifizierung von Ernteerosion bei der Zuckerr\u00fcbenernte im s\u00fcdlichen Niedersachsen","abstract":"Zur Evaluation der Bodendegradation durch Ernteerosion wurden auf der Feldskala die Ernteerosionsverluste gemessen und die Ergebnisse anschlie\u00dfend auf die regionale Skala extrapoliert.","Moderator1":"Fritjof Busche","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"Michael Kuhwald","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"140","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"529","fsnr":"L6-FS-145.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Das Projekt WaCoDiS als Fallbeispiel f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung von Sentinel-Daten mit in situ Daten in der Wasserwirtschaft","abstract":"Im Forschungsvorhaben WaCoDiS entsteht ein innovatives Umweltmonitoringwerkzeug, das Sentinel-Daten mit wasserwirtschaftlichen in situ Daten und Modellergebnissen vernetzt.","Moderator1":"Larissa Bitterich","Moderator1_Inst":"Wupperverband","Moderator2":"Verena Kirstein","Moderator2_Inst":"Wupperverband","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"143","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"542","fsnr":"L6-FS-147.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Spatio-temporal impacts of land use on total suspended sediments in the upper St\u00f6r catchment","abstract":"Spatio-temporal impacts of land use and precipitation on total suspended sediments were analyzed, using measurements from 21 sub-catchments and two measurement campaigns in 2009-2011 and 2018-2019.","Moderator1":"Paul Wagner","Moderator1_Inst":"Hydrologie und Wasserwirtschaft, CAU Kiel","Moderator2":"Nicola Fohrer","Moderator2_Inst":"Hydrologie und Wasserwirtschaft, CAU Kiel","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"146","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"518","fsnr":"L6-FS-142.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Effects of SOC content and accessibility in subsoils on the sorption processes of the model pollutants Nonylphenol and Perfluorooctanoic acid","abstract":"SOC mainly controlled NP and PFOA sorption in topsoils. In mineral and SOC depleted subsoils, PFOA sorption was unpredictable","Moderator1":"Melanie Martz","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"140","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"543","fsnr":"L6-FS-147.1","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Parzellengenaue Berechnung des mittleren j\u00e4hrlichen Bodenabtrags f\u00fcr landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen in \u00d6sterreich","abstract":"Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze zur Erstellung gro\u00dfskaliger und parzellengenauer Berechnung des mittleren j\u00e4hrlichen Bodenabtrags werden am Beispiel \u00d6sterreichs aufgezeigt.","Moderator1":"Elmar Schmaltz","Moderator1_Inst":"Bundesamt f\u00fcr Wasserwirtschaft \u00d6sterreich","Moderator2":"Peter Strauss","Moderator2_Inst":"Bundesamt f\u00fcr Wasserwirtschaft \u00d6sterreich","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"146","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"519","fsnr":"L6-FS-142.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Gef\u00e4hrden Wetterextreme und intensiver Feldverkehr Bodenfunktionen und Ertr\u00e4ge? Vergleich unterschiedlicher Felder anhand des Managements und der Weizenertr\u00e4ge","abstract":"Schwere Erntefahrzeuge k\u00f6nnen unter ung\u00fcnstigen Bedingungen Bodenverdichtungen und damit St\u00f6rungen der Bodenfunktionen hervorrufen, die wiederum zu Ertragsr\u00fcckg\u00e4ngen in der Folgefrucht f\u00fchren k\u00f6nnen.","Moderator1":"Maike Siekmann","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr Agrartechnologie","Moderator2":"Marco Lorenz","Moderator2_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr Agrartechnologie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"141","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"530","fsnr":"L6-FS-145.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wassermassencharakterisierung der Meere, K\u00fcsten und Binnengew\u00e4sser mittels multi- und hyperspektraler Satellitenfernerkundung","abstract":"Biogeooptische-Eigenschaften von mehrdeutigen K\u00fcsten- und Binnengew\u00e4ssern sowie deren Biodiversit\u00e4t werden mit Hilfe neuartiger Satelliten-Fernerkundungsverfahren untersucht.\u00a0","Moderator1":"Martin Hieronymi","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr K\u00fcstenforschung, Helmholtz-Zentrum Geesthacht","Moderator2":"Hajo Krasemann","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr K\u00fcstenforschung, Helmholtz-Zentrum Geesthacht","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"144","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"544","fsnr":"L6-FS-147.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Staubemissionen von Ackerfl\u00e4chen im Free State, S\u00fcdafrika \u2013 Eine Suche nach den Ursachen","abstract":"Die Studie untersucht mittels Feldmessungen und experimenteller Beregnungs- und Winderosionsversuche die Ursachen f\u00fcr die hohen Staubemissionen von Ackerfl\u00e4chen im Free State in S\u00fcdafrika.\u00a0","Moderator1":"Wolfgang Fister","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Basel","Moderator2":"Nikolaus J. Kuhn","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Basel","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"182","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"520","fsnr":"L6-FS-142.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Befahrungsintensit\u00e4t und Verdichtungsrisiko von landwirtschaftlichen Maschinen \u2013 Eine mehrj\u00e4hrige Analyse in Adenstedt, Niedersachsen","abstract":"R\u00e4umliche Modellierungen der Befahrungsintensit\u00e4t von landwirtschaftlichen Maschinen und des Verdichtungsrisikos geben Einblicke in die Intensit\u00e4t, mit welcher Ackerfl\u00e4chen mechanisch belastet werden.","Moderator1":"Katja Augustin","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"Michael Kuhwald","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"141","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"531","fsnr":"L6-FS-145.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Automated Macroalgae detection using a planetary-scale geospatial platform","abstract":"Marine macroalgae detection with\u00a0multi-spectral satellite-based remote sensing data. Time series analysis using Google Earth Engine in turbid coastal waters of Germany.","Moderator1":"Florian Uhl","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"144","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"545","fsnr":"L6-FS-147.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Vergr\u00fcnung der Landwirtschaft und Verbesserung der Bodenbeschaffenheit","abstract":"Das EU-Projekt \u201dDiverfarming\u201d untersucht in verschiedenen bodenklimatischen Zonen Europas, welche Folgen die Diversifizierung zuk\u00fcnftig auf die \u00d6kosystemleistungen haben wird.\u00a0","Moderator1":"D\u00e9nes L\u00f3czy","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t P\u00e9cs, Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t","Moderator2":"J\u00f3zsef Dezs\u0151","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t P\u00e9cs, Naturwissenschaftliche Fakult\u00e4t","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"182","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"521","fsnr":"L6-FS-142.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Regionale Befahrbarkeitstage von Ackerfl\u00e4chen \u2013 Einflussfaktoren bei der Anpassung landwirtschaftlicher Maschinen an die Verdichtungsempfindlichkeit von B\u00f6den","abstract":"F\u00fcr eine bodenschonende Befahrung m\u00fcssen Landmaschinen an die Verdichtungsempfindlichkeit des Bodens angepasst werden. Spezifische Einflussfaktoren dienen der Ableitung regionaler Befahrbarkeitstage.","Moderator1":"Marco Lorenz","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen Institut f\u00fcr Agrartechnologie","Moderator2":"Joachim Brunotte","Moderator2_Inst":"Th\u00fcnen Institut f\u00fcr Agrartechnologie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"141","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"532","fsnr":"L6-FS-145.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Erfassung und Zustandsbeschreibung aquatischer Schilfbest\u00e4nde am Chiemsee mittels \u2018low-cost\u2018 UAV und \u2018high-end\u2018 Flugzeug Systemen","abstract":"Aquatisches Schilf ist extrem wichtig f\u00fcr das \u00d6kosystem See. Die Eignung von vier luftgest\u00fctzten Fernerkundungssystemen f\u00fcr ein operationelles Monitoring des Schildzustandes wird untersucht.\u00a0","Moderator1":"Nicolas Corti","Moderator1_Inst":"TU M\u00fcnchen, Aquatische Systembiologie, Limnologische Station","Moderator2":"Simon Baier","Moderator2_Inst":"TU M\u00fcnchen, Aquatische Systembiologie, Limnologische Station","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"144","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"546","fsnr":"L6-FS-147.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"147","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Umweltauswirkungen durch Diversifizierung des Anbausystems in Weinbergssteillagen","abstract":"Im EU-Projekt DIVERFARMING wird in Deutschland die Diversifizierung des Anbausystems in Weinbergen untersucht. In diesem Vortrag werden die Umweltauswirkungen der ersten zwei Messjahre vorgestellt.","Moderator1":"Thomas Iserloh","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Trier - Physische Geographie","Moderator2":"Felix Dittrich","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Trier - Bodenkunde","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"182","FS-Titel":"Bodenerosion \u2013 Vom Prozess zur nachhaltigen Landnutzung"},{"id":"522","fsnr":"L6-FS-142.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"142","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Bodenverdichtungsrisiko als Zusammenspiel von naturr\u00e4umlichen und sozio-\u00f6konomischen Faktoren","abstract":"Die Nutzung r\u00e4umlich hochaufgel\u00f6ster Daten zur Ermittlung von Risikogebieten f\u00fcr Bodenverdichtung wird dargestellt \u2013 M\u00f6glichkeiten und Grenzen zur Verringerung des Verdichtungsrisikos werden aufgezeigt.","Moderator1":"Sandra Lederm\u00fcller","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen Institut Stabstellen Klima und Boden","Moderator2":"Marco Lorenz","Moderator2_Inst":"Th\u00fcnen Institut f\u00fcr Agrartechnologie","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"141","FS-Titel":"Bodendegradation und nachhaltiger Bodenschutz in Agrarlandschaften "},{"id":"533","fsnr":"L6-FS-145.2","typ":"L","leit_id":"6","fach_id":"145","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Ph\u00e4nologische Entwicklung der Spektralsignatur submerser Makrophyten bei unterschiedlichem Witterungsverlauf","abstract":"Submerse Makrophyten sind Indikatoren der Wasserqualit\u00e4t von Seen. \u201aIn situ\u2018 Spektralsignaturen der ph\u00e4nologischen Entwicklung sind das Bindeglied zu einem Monitoring \u00fcber Satellitendaten.\u00a0","Moderator1":"Christine Fritz","Moderator1_Inst":"TU M\u00fcnchen, Aquatische Systembiologie, Limnologische Station","Moderator2":"Thomas Schneider","Moderator2_Inst":"TU M\u00fcnchen, Aquatische Systembiologie, Limnologische Station","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"6. Umweltprozesse und Umweltmodellierungen ","fid":"144","FS-Titel":"Punkt-Pixel-Modell \u2013 synergetische Verkn\u00fcpfung von Fernerkundung, in situ Daten und Umweltmodellierung"},{"id":"559","fsnr":"L7-FS-151","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"151","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Reurbanisierung in Hamburg \u2013 Verlaufsmuster und Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze","abstract":"Reurbanisierung ist konzeptionell als r\u00fcckl\u00e4ufige Suburbanisierungsneigung von Haushalten in der Expansionsphase zu verstehen. Dieser Ansatz wird anhand verschiedener empirischer Felder illustriert.","Moderator1":"Thomas Pohl","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"149","FS-Titel":"Die Reurbanisierung des Arbeitens und Wohnens"},{"id":"563","fsnr":"L7-FS-152","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"152","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\u201eEs war die Marke der Universit\u00e4t, die mich hierher gef\u00fchrt hat\u201c: Migrationsentscheidungen und Perspektiven \u2013 Studenten im 'Knowledge Hub' von Dubai","abstract":"Die Wahrnehmung der Vermarktung und Positionierung der Universit\u00e4ten spielen eine ausschlaggebende Rolle in den Migrationsentscheidungen von internationalen Studierenden in dem 'Knowledge Hub' von Dubai.","Moderator1":"Jill Ahrens","Moderator1_Inst":"Utrecht University","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"150","FS-Titel":"Transnationale Hochschul(t)r\u00e4ume: kritische Perspektiven auf M\u00e4rkte, Wissen und Macht in globaler Hochschulbildung"},{"id":"572","fsnr":"L7-FS-156a","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156a","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Ambivalenzen des Alltags in der Daseinsvorsorge \u2013 ein konzeptioneller Vorschlag","abstract":"Es wird ein Konzept zur Analyse der Beziehungen von Daseinsvorsorgeleistungen und Alltag entwickelt, das den Blick auf die zeitlichen, r\u00e4umlichen und leiblichen Ambivalenzen lokaler Praktiken richtet.","Moderator1":"Jens Reda","Moderator1_Inst":"CAU Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"153","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck I \u2013 Dynamiken und Widerspr\u00fcche zwischen Staatszentrismus und Allt\u00e4glichkeiten"},{"id":"577","fsnr":"L7-FS-156b","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156b","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wie konzipieren wir politische Subjektivit\u00e4t? Eine Kritik am Konzept der \u201eAbstiegsgesellschaft\u201c und alternative \u00dcberlegungen auf der Basis empirischer Forschung","abstract":"Das Konzept \u201eAbstiegsgesellschaft\u201c f\u00fchrt in die Irre, weil es subjektive Handlungsorientierungen analytisch-kategorial entpolitisiert. Alternativ gilt es, die Kritische Psychologie wiederzuentdecken.","Moderator1":"Stefanie H\u00fcrtgen","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"154","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck II \u2013 Transformation politischer Subjektivit\u00e4ten und Solidarit\u00e4t(en) "},{"id":"581","fsnr":"L7-FS-157","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"157","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Grenzraum versus Raum der Grenze. Eine theoretisch-konzeptionelle Perspektivweitung","abstract":"Der theoretisch-konzeptionell orientierte Vortrag entwickelt einen Begriff von Grenze als r\u00e4umlich vertraute Formation und pl\u00e4diert f\u00fcr die Rede vom \u201eRaum der Grenze\u201c anstelle von Grenzraum.","Moderator1":"Christian Wille","Moderator1_Inst":"University of Luxembourg \/ UniGR-Center for Border Studies","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"155","FS-Titel":"Grenzr\u00e4ume in Theorie und Praxis \u2013 Beitr\u00e4ge zur weiteren Konzeptionalisierung der Border Studies"},{"id":"585","fsnr":"L7-FS-158","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"158","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Geographies of marketization: Diverse markets, unvollst\u00e4ndige Kommodifizierung, Markt-Subjekte","abstract":"Der Vortrag \u00f6ffnet \u201egeographies of marketization\u201c f\u00fcr Fragen gesellschaftlicher und geographischer Ungleichheit und schl\u00e4gt ein erweitertes Verst\u00e4ndnis von \u201eVermarktlichung\u201c vor.","Moderator1":"Christian Berndt","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Z\u00fcrich","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"156","FS-Titel":"Staat, Markt und alternative Koordinationsformen? Gesellschaftliche Vielfalt in geographischer Perspektive"},{"id":"588","fsnr":"L7-FS-159","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"159","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"\"Um zu schauen, wer da ist!\" \u00dcber das Gehen, Spazieren, Bummeln, Umherstreifen, Fahren und Rollen von Jugendlichen in st\u00e4dtischen Freiraumnetzen","abstract":"Der Beitrag diskutiert ein transdisziplin\u00e4res Methodenset, das gebauten wie gelebten Raum im Hinblick auf Alltagsbewegung und aktive Mobilit\u00e4t von Jugendlichen in st\u00e4dtischen Freir\u00e4umen erfasst.","Moderator1":"Irene Bittner","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung, Universit\u00e4t Graz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"157","FS-Titel":"Bewegung findet Stadt_t \u2013 Qualitative Methoden zur Erforschung von Mobilit\u00e4t und urbanen Entwicklungen"},{"id":"593","fsnr":"L7-FS-160","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"160","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Translokale Lebensweisen \u2013 Verbindungen von Orten und sozialer Praxis","abstract":"Zur Diskussion wird eine translokale Forschungsperspektive gestellt, die aus der Zusammenf\u00fchrung raum- und sozialtheoretischer Implikationen nach Massey (1999) und Bourdieu (1985) hervorgeht.","Moderator1":"Timor Szymanski","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"158","FS-Titel":"Multilokale Alltagsarrangements der Lebensf\u00fchrung \u2013 Stand der konzeptionellen Debatte und empirischen Forschung"},{"id":"597","fsnr":"L7-FS-161","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"161","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Socio-ecological transformations of urban and peri-urban agriculture (UPA) in East African cities: Empirical insights from Nyeri and Nakuru, Kenya","abstract":"Rapid urbanization and changing urban food systems in East Africa pose new opportunities and challenges for UPA. This study shows how farmers deal with land use pressure and new market opportunities.","Moderator1":"Maximilian Willkomm","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"Alexander Follmann","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"159","FS-Titel":"New agrarian practices? Trajectories of social and environmental change"},{"id":"601","fsnr":"L7-FS-162","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"162","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Exklusive Suburbia? Mobilisierung gegen (bestimmte) Zuwanderung und die autorit\u00e4re Geste in suburbaner Kommunalpolitik.","abstract":"Wie zuwanderungsfeindliche Agitation lokale politische Kultur nachhaltig ver\u00e4ndert, wird anhand von Beobachtungen kommunaler Wahlk\u00e4mpfe in suburbanen Gemeinden Ostdeutschlands besprochen.","Moderator1":"Valentin Domann","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"160","FS-Titel":"Zuwanderung als kommunalpolitisches Konfliktfeld"},{"id":"605","fsnr":"L7-FS-163","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"163","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Institutionelle Investoren und Stadt: ein unliebsames Verh\u00e4ltnis?","abstract":"St\u00e4dtische Immobilien sind gegenw\u00e4rtig im Zentrum des Interesses von Investoren. Welche Interessen verfolgen diese Investoren und wie werden diese Investitionen in St\u00e4dten politisch verhandelt?","Moderator1":"Susanne Heeg","Moderator1_Inst":"Goethe Universit\u00e4t \/ Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"161","FS-Titel":"Macht, Autorit\u00e4t, Vertrauen: Die Rolle institutioneller Akteure bei der Produktion des urbanen Raums. Eine stadt- und wirtschaftsgeographische Perspektive"},{"id":"617","fsnr":"L7-FS-166","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"166","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Gesellschaft, Macht, Strafe \u2013 Zur Konstitution des Rechtssubjektes \u201aTerrorist\/in\u2018 in und durch deutsche Gerichte im Bereich des Staatsschutzes.","abstract":"Basierend auf einer Gerichtsethnographie beleuchtet der Vortrag disziplinierende und subjektkonstituierende Wirkweisen am Beispiel von Prozessen gegen \u201aislamistische Terrorist\/innen\u2018","Moderator1":"Sarah Klosterkamp","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"164","FS-Titel":"Geographien des Einschlusses: Gef\u00e4ngnisse, einschlie\u00dfende Institutionen und andere Formen der Sicherung und Sanktionierung"},{"id":"627","fsnr":"L7-FS-168","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"168","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Von Gr\u00fcnderzentren zu Coworking Spaces \u2013 eine (Zwischen)Bilanz nach drei Jahrzehnten regionaler Entrepreneurshipforschung in Deutschland","abstract":"Der Vortrag res\u00fcmiert gut drei Jahrzehnte regionaler Entrepreneurshipforschung aus wirtschaftsgeographischer Sicht und zeigt den Wandel von unternehmens- zu akteursbezogenen Forschungsthemen.","Moderator1":"Rolf Sternberg","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Wirtschafts- und Kulturgeographie, Leibniz Universit\u00e4t Hannover","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"167","FS-Titel":"Spaces of Entrepreneurship"},{"id":"640","fsnr":"L7-FS-172","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"172","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Finanzbedarfe von Mittelzentren f\u00fcr die Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlich-peripheren Regionen Ostdeutschlands","abstract":"In dem Beitrag wird die Bedeutung von Mittelzentren f\u00fcr die Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlich-peripheren R\u00e4umen Ostdeutschlands anhand der Finanzbedarfe f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen dargestellt.","Moderator1":"Frauke Richter","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald","Moderator2":"Daniel Schiller","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"170","FS-Titel":"Integrierte Regionalentwicklung und kommunale Finanzen"},{"id":"643","fsnr":"L7-FS-173","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"173","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Refugee-friendly groups as potential organic intellectuals","abstract":"Drawing on Gramsci\u2019s hegemony and organic intellectuals, the presentation is focused on the theoretical base on which solidarity may be achieved in the so-called \u201crefugee crisis\u201c.","Moderator1":"Chih-Kan Hsieh","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main, Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"171","FS-Titel":"Flucht und Migration in der Stadt: Auf-, Um- und Einbr\u00fcche nach dem Sommer der Migration "},{"id":"648","fsnr":"L7-FS-174","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"174","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Das Sozialraummonitoring als Instrument kleinr\u00e4umiger St\u00e4dtebeobachtung","abstract":"Durch eine Synopse bestehender Sozialraummonitoringsysteme erfolgt eine Gegen\u00fcberstellung verschiedener Verfahren. Anschlie\u00dfend werden Methoden zur Messung sozialr\u00e4umlicher Polarisierung diskutiert.","Moderator1":"Tim Lukas Ott","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"J\u00f6rg Pohlan","Moderator2_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"172","FS-Titel":"Was leisten Raumkonzepte in der Armuts- und Ungleichheitsforschung?"},{"id":"659","fsnr":"L7-FS-176","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"176","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Von integrativen und ausgrenzenden Narrativen des Dialogs mit Muslim*innen","abstract":"Konkrete Debatten um Gr\u00e4berfelder oder die Einf\u00fchrung des Religionsunterrichts eignen sich daf\u00fcr, Dynamiken der Islamdebatten zwischen Wertsch\u00e4tzung und Verdacht zu beobachten.","Moderator1":"Riem Spielhaus","Moderator1_Inst":"Georg-Eckert-Institut, Leibniz-Institut f\u00fcr Internationale Schulbuchforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"175","FS-Titel":"Interreligi\u00f6se Dialoge, kritische Muslime und Islamkritik: Aushandlungslinien des integrationspolitischen Umgangs mit \u201eIslam\u201c auf lokaler Ebene"},{"id":"663","fsnr":"L7-FS-177","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"177","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Teilen wir wirklich gemeinsam R\u00e4ume? Wo verschiedene Urbanismus-Praktiken zur Verschr\u00e4nkung der \u201abeiden\u2018 Lebensbereiche Arbeit und Wohnen f\u00fchren","abstract":"Das Forschungsprojekt \u201eRaumteilen\u201c wirft einen Blick auf die gelebte Praxis und die Effekte der Verschr\u00e4nkung von Arbeits- und Wohnraum in Zeiten einer singularisierten Wissensgesellschaft.","Moderator1":"Malte H\u00f6fner","Moderator1_Inst":"Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"176","FS-Titel":"Neue Geographien selbstst\u00e4ndiger Arbeit in St\u00e4dten"},{"id":"674","fsnr":"L7-FS-180","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"180","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Language Policies at schools in increasingly mobile societies: Examples from Eastern Cape, Gauteng, Limpopo and North West","abstract":"Education is the key for socio-economic and democratic development. Language policy determines significantly the educational outcome, but is overshadowed by colonial history and recent processes of globalization.","Moderator1":"Michael M. Kretzer","Moderator1_Inst":"Rhodes University, NRF SARChI Chair Post-Doctoral Research Fellow, School of Languages & Literatures (African Language Studies Section)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"179","FS-Titel":"Bildung und Wissen im Spannungsfeld von sozialen, wirtschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungen"},{"id":"678","fsnr":"L7-FS-181","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"181","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Entwicklungspolitik bei der Bek\u00e4mpfung von Migrationsursachen","abstract":"Politiker verweisen auf die Notwendigkeit, Migrationsursachen in Herkunftsregionen zu mindern. Der Beitrag untersucht die Wirkungszusammenh\u00e4nge zwischen Entwicklungspolitik und Migration.","Moderator1":"Theo Rauch","Moderator1_Inst":"FU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"180","FS-Titel":"Aktuelle Perspektiven auf den Nexus von Migration und l\u00e4ndlicher Entwicklung"},{"id":"684","fsnr":"L7-FS-183","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"183","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Gesundheitsaspekte als Treiber der Rekonfiguration von Wertsch\u00f6pfungsprozessen?","abstract":"Der Vortrag zeigt anhand von drei Beispielen (Kartoffeln, Raps, Zuckerr\u00fcben), wie die gesundheitsbezogene Valorisierung pflanzlicher Nebenstr\u00f6me neue Wertsch\u00f6pfungskonfigurationen hervorbringen kann.","Moderator1":"Oliver Klein","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald, Institut f\u00fcr Geographie und Geologie, Lehrstuhl Humangeographie","Moderator2":"Christine Tam\u00e1sy","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald, Institut f\u00fcr Geographie und Geologie, Lehrstuhl Humangeographie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"181","FS-Titel":"Geographien von Gesundheit"},{"id":"560","fsnr":"L7-FS-151","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"151","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Begleiterscheinungen der Reurbanisierung \u2013 Verdr\u00e4ngung auf dem angespannten Berliner Wohnungsmarkt","abstract":"Der Trend der Reurbanisierung f\u00fchrt zu einer Anspannung st\u00e4dtischer Wohnungsm\u00e4rkte und damit zu Verdr\u00e4ngungsprozessen. Im Vortrag wird dieser Zusammenhang anhand einer Studie aus Berlin diskutiert.","Moderator1":"Fabian Beran","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\/Geographisches Institut","Moderator2":"Henning Nuissl","Moderator2_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin\/Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"149","FS-Titel":"Die Reurbanisierung des Arbeitens und Wohnens"},{"id":"564","fsnr":"L7-FS-152","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"152","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Geographien transnationaler Hochschulableger: Von \u201eEducation Cities\u201c zu Transnationalen Urbanen Bildungszonen","abstract":"Dieser Beitrag analysiert die Geographien transnationaler Hochschulableger und konzeptualisiert ihre r\u00e4umliche Konzentration in st\u00e4dtischen Sonderzonen f\u00fcr transnationale Bildung.","Moderator1":"Jana Kleibert","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut Raumbezogene Sozialforschung (IRS)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"150","FS-Titel":"Transnationale Hochschul(t)r\u00e4ume: kritische Perspektiven auf M\u00e4rkte, Wissen und Macht in globaler Hochschulbildung"},{"id":"573","fsnr":"L7-FS-156a","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156a","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wohnungen als soziale Infrastruktur: Zwischen allt\u00e4glicher Reproduktion und Verwertungsdruck","abstract":"Am Beispiel der Hamburger Wohnungspolitik wird die Widerspr\u00fcchlichkeit zwischen der Wohnung als soziale Infrastruktur der allt\u00e4glichen Reproduktion und steigendem Verwertungsdruck diskutiert.","Moderator1":"Eva Kuschinski","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"153","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck I \u2013 Dynamiken und Widerspr\u00fcche zwischen Staatszentrismus und Allt\u00e4glichkeiten"},{"id":"578","fsnr":"L7-FS-156b","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156b","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"K\u00e4mpfe um soziale Infrastrukturen des Wohnens","abstract":"Aktuelle Entwicklungen auf den Wohnungsm\u00e4rkten f\u00fchren zu neuen Konfliktkonstellationen in und um bestehende soziale Infrastrukturen des Wohnens.","Moderator1":"Joscha Metzger","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie (Hamburg)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"154","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck II \u2013 Transformation politischer Subjektivit\u00e4ten und Solidarit\u00e4t(en) "},{"id":"582","fsnr":"L7-FS-157","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"157","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Exploring scientific borderlands: Contested expertise and knowledge politics in the boundary organization IPBES","abstract":"This paper opens up the \u2018black box\u2019 of scientific knowledge production and examines how contested expertise, knowledge boundaries, and politics affect biodiversity governance.","Moderator1":"Viviana Wiegleb","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Trier","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"155","FS-Titel":"Grenzr\u00e4ume in Theorie und Praxis \u2013 Beitr\u00e4ge zur weiteren Konzeptionalisierung der Border Studies"},{"id":"586","fsnr":"L7-FS-158","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"158","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Bodeneigentum jenseits von Markt und Staat?","abstract":"Bodeneigentum ist nicht nur \u00f6konomisches sondern auch Handlungsverm\u00f6gen. Im Fokus stehen Akteur_innen zwischen Markt und Staat, die sich durch einen erhaltenden Umgang mit Bodeneigentum auszeichnen.","Moderator1":"Felix Silomon-Pflug","Moderator1_Inst":"Goethe Universit\u00e4t, Institut f\u00fcr Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"156","FS-Titel":"Staat, Markt und alternative Koordinationsformen? Gesellschaftliche Vielfalt in geographischer Perspektive"},{"id":"589","fsnr":"L7-FS-159","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"159","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Erforschung von Narrativen zu und gelebten Praktiken in autoreduzierten Quartieren mithilfe qualitativer Methoden","abstract":"Ziel autoreduzierter Quartiere ist nachhaltiges Mobilit\u00e4tsverhalten zu f\u00f6rdern. Mittels qualitativer Forschung gilt es herauszufinden, ob die gelebten Praktiken diesem jedoch auch entsprechen.","Moderator1":"Sina Selzer","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main, Institut f\u00fcr Humangeographie, Arbeitsgruppe Mobilit\u00e4tsforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"157","FS-Titel":"Bewegung findet Stadt_t \u2013 Qualitative Methoden zur Erforschung von Mobilit\u00e4t und urbanen Entwicklungen"},{"id":"594","fsnr":"L7-FS-160","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"160","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Translokale Soziale Resilienz: Multilokalit\u00e4t als Alltagsstrategie verwundbarer Haushalte im Globalen S\u00fcden","abstract":"Der Beitrag stellt das Konzept der Translokalen Sozialen Resilienz vor und diskutiert anhand von empirischen Beispielen aus S\u00fcd- und S\u00fcdostasien das Potential und den Beitrag des Ansatzes.","Moderator1":"Patrick Sakdapolrak","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung, Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"Harald Sterly","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung, Universit\u00e4t Wien","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"158","FS-Titel":"Multilokale Alltagsarrangements der Lebensf\u00fchrung \u2013 Stand der konzeptionellen Debatte und empirischen Forschung"},{"id":"598","fsnr":"L7-FS-161","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"161","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Environmental conservation vs. Economic intensification - Smallholders` possibilities of value chain participation in northern Namibia","abstract":"In peripheral regions of Namibia, contesting stakeholders promote either economic intensification or environmental conservation determining smallholders`value chain trajectories and their wellbeing.","Moderator1":"Carolin Hulke","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"159","FS-Titel":"New agrarian practices? Trajectories of social and environmental change"},{"id":"602","fsnr":"L7-FS-162","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"162","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Zuzug ja \u2013 Zuwanderung nein? Zur Erw\u00fcnschtheit und Akzeptanz unterschiedlicher Wanderungsformen am Beispiel S\u00e4chsischer Kommunen","abstract":"Der Beitrag untersucht die Haltung verschiedener lokaler Akteursgruppen zu Migration\/Integration und zeigt die Konsequenzen dieser diskursiven Rahmungen f\u00fcr Politikans\u00e4tze und Handlungspraktiken auf.","Moderator1":"Birgit Glorius","Moderator1_Inst":"TU Chemnitz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"160","FS-Titel":"Zuwanderung als kommunalpolitisches Konfliktfeld"},{"id":"606","fsnr":"L7-FS-163","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"163","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Regional competitiveness and\/or economic inclusion: What role do institutions play?","abstract":"Innovation is seen as the key to economic competitiveness, but regions must balance between competitiveness and economic inclusion. What is the role of institutions in achieving these two objectives?","Moderator1":"Clara Turner","Moderator1_Inst":"University of California, Berkeley","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"161","FS-Titel":"Macht, Autorit\u00e4t, Vertrauen: Die Rolle institutioneller Akteure bei der Produktion des urbanen Raums. Eine stadt- und wirtschaftsgeographische Perspektive"},{"id":"618","fsnr":"L7-FS-166","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"166","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Raumproduktionen des Regierens im griechischen Hot Spot-Center. Migrierendenperspektiven auf das europ\u00e4ische Grenzregime","abstract":"Der Vortrag bietet Einblick in die Rationalit\u00e4ten des Regierens von Migration im europ\u00e4ischen Grenzraum, speziell im Hot-Spot-Center Lesvos als Teil des europ\u00e4ischen Grenzregimes.","Moderator1":"Tobias Breuckmann","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der CAU Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"164","FS-Titel":"Geographien des Einschlusses: Gef\u00e4ngnisse, einschlie\u00dfende Institutionen und andere Formen der Sicherung und Sanktionierung"},{"id":"628","fsnr":"L7-FS-168","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"168","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Hybrid Work Ecosystems \u2013 Theoretische \u00dcberlegungen zur Erkl\u00e4rung neuer Arbeits- und Produktionsformen","abstract":"Neue Arbeitsformen k\u00f6nnen im Rahmen von Hybrid Work Ecosystems zu Ausgangspunkten von Existenzgr\u00fcndungen werden. Der Beitrag stellt ein theoretisches Modell vor und diskutiert seine Implikationen.","Moderator1":"Hans-Joachim B\u00fcrkner","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"Bastian Lange","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Vechta, Institut f\u00fcr Strukturforschung und Planung in agrarischen Intensivgebieten","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"167","FS-Titel":"Spaces of Entrepreneurship"},{"id":"644","fsnr":"L7-FS-173","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"173","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Auf gute Nachbarschaft?! \u2013 Die Verhandlung von Zugeh\u00f6rigkeit in lokalen Migrationsregimen","abstract":"Der Beitrag diskutiert die Etablierung eines neuen Berliner Senatsprogrammes zur Integration von Gefl\u00fcchteten in die Nachbarschaft im Hinblick auf die Aushandlung von Migration und Zugeh\u00f6rigkeit.","Moderator1":"Sylvana Jahre","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"171","FS-Titel":"Flucht und Migration in der Stadt: Auf-, Um- und Einbr\u00fcche nach dem Sommer der Migration "},{"id":"649","fsnr":"L7-FS-174","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"174","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Was haben Elvis Presley, Michele Obama und Liquor Stores gemeinsam? Eine geographische Analyse und Reflektion US-amerikanischer Armutsquartiere","abstract":"Ein Nachdenken \u00fcber den Begriff \u201eGhetto\u201c in Bezug auf amerikanische Armutsquartiere f\u00fchrt zu einer Analyse sozialer Ungleichheiten, die am Beispiel von Liquor Stores diskutiert werden.","Moderator1":"Cosima Werner","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut der Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"172","FS-Titel":"Was leisten Raumkonzepte in der Armuts- und Ungleichheitsforschung?"},{"id":"660","fsnr":"L7-FS-176","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"176","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ein muslimisches \u00bbRecht auf Stadt\u00ab? Urban Citizenship und die politische Geographie von Moscheebauten in Frankfurt am Main","abstract":"Anhand von Bem\u00fchungen muslimischer Gemeinden \u00bbto make space for mosques\u00ab (Isin) werden die neoliberalen Grenzen und theoretischen Potentiale eines muslimischen \u00bbRecht auf Stadt\u00ab (Lefebvre) diskutiert.","Moderator1":"Mathias Rodatz","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"175","FS-Titel":"Interreligi\u00f6se Dialoge, kritische Muslime und Islamkritik: Aushandlungslinien des integrationspolitischen Umgangs mit \u201eIslam\u201c auf lokaler Ebene"},{"id":"664","fsnr":"L7-FS-177","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"177","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Auf einen Kaffee \u2013 Die Kantine als Ort postfordistischer Arbeitsorganisation im privatwirtschaftlichen Raum","abstract":"Die Kantine besitzt als institutionalisierter Ort eine zentrale Bedeutung f\u00fcr die allt\u00e4gliche Kommunikationsarbeit in einer ansonsten r\u00e4umlich wie zeitlich flexiblen Arbeitsorganisation.","Moderator1":"Christine Wenzl","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"176","FS-Titel":"Neue Geographien selbstst\u00e4ndiger Arbeit in St\u00e4dten"},{"id":"675","fsnr":"L7-FS-180","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"180","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Entwicklung des Standortnetzes von Grundschulen in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 Einflussfaktoren und Prozesse","abstract":"Demographische Entwicklungen, bildungspolitische und p\u00e4dagogische Leitbilder pr\u00e4gen das Standortnetz der Grundschulen in Baden-W\u00fcrttemberg, das Phasen der Zentralisierung und Dezentralisierung zeigt.","Moderator1":"Linda Bauer","Moderator1_Inst":"Burghardt-Gymnasium Buchen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"179","FS-Titel":"Bildung und Wissen im Spannungsfeld von sozialen, wirtschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungen"},{"id":"679","fsnr":"L7-FS-181","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"181","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Translokalit\u00e4t und kleinb\u00e4uerliche Landwirtschaft \u2013 Eine Fallstudie aus S\u00fcdafrika","abstract":"Die translokale Perspektive der Livelihood-Forschung wird als handlungsorientierter Forschungsansatz genutzt. Dabei werden die Effekte von Translokalit\u00e4t auf den l\u00e4ndlichen Strukturwandel untersucht.","Moderator1":"Felix Ke\u00df","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"J\u00f6rn Schirok","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"180","FS-Titel":"Aktuelle Perspektiven auf den Nexus von Migration und l\u00e4ndlicher Entwicklung"},{"id":"685","fsnr":"L7-FS-183","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"183","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Der One Health Ansatz \u2013 Die Rolle geographischer Perspektiven und Methoden","abstract":"Der interdisziplin\u00e4re Ansatz One Health erkennt an, dass die Gesundheit von Mensch, Tier und Umwelt stark miteinander verzahnt ist. Geographische Perspektiven leisten zu diesem einen wichtigen Beitrag.","Moderator1":"Timo Falkenberg","Moderator1_Inst":"Zentrum f\u00fcr Entwicklungsforschung \/ Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"181","FS-Titel":"Geographien von Gesundheit"},{"id":"561","fsnr":"L7-FS-151","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"151","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"R\u00e4umliche Konzentrations- und Dekonzentrationsprozesse in Stadtregionen \u2013 Ein Zusammenspiel zwischen \u00f6konomischer und demographischer Re- und Suburbanisierung","abstract":"Der Beitrag untersucht die r\u00e4umlichen Konzentrations- und Dekonzentrationsprozesse in deutschen Stadtregionen sowie die treibenden Logiken hinter diesen \u00fcberlagernden Trends.","Moderator1":"Kati Volgmann","Moderator1_Inst":"ILS-Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"Angelika M\u00fcnter","Moderator2_Inst":"ILS-Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"149","FS-Titel":"Die Reurbanisierung des Arbeitens und Wohnens"},{"id":"565","fsnr":"L7-FS-152","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"152","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"From Nantes to Mauritius: Why do French higher education institutions set up offshore campuses?","abstract":"The paper engages in a critical exploration of the cultural, political and economic rationales driving the development of French offshore campuses.","Moderator1":"Alice Bob\u00e9e","Moderator1_Inst":"Leibniz- Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-1","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"150","FS-Titel":"Transnationale Hochschul(t)r\u00e4ume: kritische Perspektiven auf M\u00e4rkte, Wissen und Macht in globaler Hochschulbildung"},{"id":"574","fsnr":"L7-FS-156a","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156a","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Social reproduction and its infrastructures during austerity measures: a feminist perspective","abstract":"During austerity measures, social infrastructures emerge as a site of contestation, as social reproduction is rearranged between state, market, households and civil society.","Moderator1":"Dimitra Spanou","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie Goethe University Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"153","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck I \u2013 Dynamiken und Widerspr\u00fcche zwischen Staatszentrismus und Allt\u00e4glichkeiten"},{"id":"579","fsnr":"L7-FS-156b","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156b","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Restrukturierung durch Verdr\u00e4ngung, gegenhegemoniale Projekte, entstehende Beziehungen und Alltagserfahrungen: Interpretationen von MieterInnen in Leipzig","abstract":"MieterInnen interpretieren st\u00e4dtische Restrukturierung und Verdr\u00e4ngung in Leipzig. Alltagserfahrung steht im Verh\u00e4ltnis zu emergenten politischen Projekten, Beziehungsweisen und autorit\u00e4ren Diskursen.","Moderator1":"Leon Rosa Reichle","Moderator1_Inst":"Centre for Urban Research on Austerity, De Montfort University Leicester","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"154","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck II \u2013 Transformation politischer Subjektivit\u00e4ten und Solidarit\u00e4t(en) "},{"id":"583","fsnr":"L7-FS-157","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"157","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Grenzr\u00e4ume der Gesundheitsversorgung in Europa. Konzeptionelle \u00dcberlegungen am Beispiel transregionaler medizinischer Notfallversorgung in Nordskandinavien","abstract":"Gesundheitsversorgung in Europa unterliegt zunehmend transregionalen Neuordnungen. Anhand eines skandinavischen Notfallabkommens wird ein Zugang zur einhergehenden (Um-)Deutung von Grenzen skizziert.","Moderator1":"Tom Schwarzenberg","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde (IfL)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"155","FS-Titel":"Grenzr\u00e4ume in Theorie und Praxis \u2013 Beitr\u00e4ge zur weiteren Konzeptionalisierung der Border Studies"},{"id":"587","fsnr":"L7-FS-158","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"158","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Finanzielle Allgemeinbildung als Empowerment? Die Besch\u00e4ftigung der OECD mit Geschlechterunterschieden im Rahmen finanzieller Bildung","abstract":"Kritische Auseinandersetzung mit der Idee finanzieller Bildung als L\u00f6sung f\u00fcr Geschlechterungleichheit, und einer damit einhergehenden Vertiefung und Normalisierung von Finanzialisierungsprozessen.","Moderator1":"Mara Linden","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Humangeographie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"156","FS-Titel":"Staat, Markt und alternative Koordinationsformen? Gesellschaftliche Vielfalt in geographischer Perspektive"},{"id":"590","fsnr":"L7-FS-159","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"159","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die Kombination partizipativer Methoden zur Erfassung individueller Mobilit\u00e4tsbedarfe f\u00fcr die Verkehrsplanung","abstract":"Die f\u00fcr das neue Planungsinstrument Mobilit\u00e4tsberichterstattung in Pankow angewandten qualitativen Methoden Fokusgruppendiskussion, Community Mapping und teilnehmenden Beobachtung werden vorgestellt.","Moderator1":"Sven Hausigke","Moderator1_Inst":"TU Berlin FG Integrierte Verkehrsplanung","Moderator2":"Carolin Kruse","Moderator2_Inst":"TU Berlin FG Integrierte Verkehrsplanung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"157","FS-Titel":"Bewegung findet Stadt_t \u2013 Qualitative Methoden zur Erforschung von Mobilit\u00e4t und urbanen Entwicklungen"},{"id":"595","fsnr":"L7-FS-160","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"160","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Souver\u00e4n in Raum und Zeit? \u2013 Strategien multilokaler Akteure vor dem Hintergrund verschiedener Arbeitskontexte","abstract":"Auf der Basis qualitativer Studien wird gezeigt, wie es multilokalen Berufst\u00e4tigen aus hoch- und niedrigqualifizierten Berufen gelingt, r\u00e4umliche und zeitliche Souver\u00e4nit\u00e4t (wieder-)herzustellen.","Moderator1":"Sandra Gleich","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"Caroline Kramer","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Geo\u00f6kologie, Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT)","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"158","FS-Titel":"Multilokale Alltagsarrangements der Lebensf\u00fchrung \u2013 Stand der konzeptionellen Debatte und empirischen Forschung"},{"id":"599","fsnr":"L7-FS-161","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"161","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Markets, livelihoods, and agricultural transformations in northern Pakistan","abstract":"In a local case study, this presentation investigates the parallel processes of agricultural commercialisation and de-intensification brought about by changing mobilities.","Moderator1":"Michael Spies","Moderator1_Inst":"Hochschule f\u00fcr nachhaltige Entwicklung Eberswalde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"159","FS-Titel":"New agrarian practices? Trajectories of social and environmental change"},{"id":"603","fsnr":"L7-FS-162","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"162","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Umgang mit migrationsbezogenen Konflikten in der Kommunalpolitik","abstract":"Im Zuge zunehmender gesellschaftlicher Diversit\u00e4t stehen Kommunen vor der Aufgabe, mit Konflikten umzugehen. Wie wird migrationsbezogenen Konflikten im kommunalpolitischen Kontext begegnet?","Moderator1":"Sina Resch","Moderator1_Inst":"Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"Alexander Krahmer","Moderator2_Inst":"Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung (UFZ)","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"160","FS-Titel":"Zuwanderung als kommunalpolitisches Konfliktfeld"},{"id":"607","fsnr":"L7-FS-163","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"163","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"The Urban Dimension of Trust: A Conceptual and Empirical Perspective","abstract":"This presentation aims to show the complex relationship between trust and urban development projects.","Moderator1":"Judith Keller","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"161","FS-Titel":"Macht, Autorit\u00e4t, Vertrauen: Die Rolle institutioneller Akteure bei der Produktion des urbanen Raums. Eine stadt- und wirtschaftsgeographische Perspektive"},{"id":"619","fsnr":"L7-FS-166","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"166","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Differentiation and premiality in the prison space","abstract":"This article proposes a theoretical understanding of the logic of \"premiality\" and the differentiation in relation to new methods of spatialization such as isolation and transfer within the prison space.","Moderator1":"Marco Nocente","Moderator1_Inst":"Universit\u00e0 degli studi Milano-Bicocca","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"164","FS-Titel":"Geographien des Einschlusses: Gef\u00e4ngnisse, einschlie\u00dfende Institutionen und andere Formen der Sicherung und Sanktionierung"},{"id":"629","fsnr":"L7-FS-168","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"168","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Place Leadership und Corporate Spatial Responsibility","abstract":"Unternehmen \u00fcbernehmen zunehmend Verantwortung bei der Entwicklung von St\u00e4dten. Dadurch entstehen neue Formen der Ortsf\u00fchrung (Place Leadership), die neben M\u00f6glichkeiten auch Abh\u00e4ngigkeiten schaffen.","Moderator1":"Hans-Hermann Albers","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"Lech Suwala","Moderator2_Inst":"Technische Universit\u00e4t Berlin","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"167","FS-Titel":"Spaces of Entrepreneurship"},{"id":"642","fsnr":"L7-FS-172","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"172","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Erfahrungen und Ergebnisse bei der Ermittlung eines Indikators zur Bestimmung der kommunalen Finanzlage","abstract":"Wie kann die kommunale Finanzlage einfach bewertet werden, um einen \u00dcberblick \u00fcber die Handlungsspielr\u00e4ume von Regionen f\u00fcr aktive Regionalentwicklung zu erhalten?","Moderator1":"Tim Starke","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr \u00f6ffentliche Finanzen und Public Management, Universit\u00e4t Leipzig","Moderator2":"Franz Fl\u00f6gel","Moderator2_Inst":"Institut Arbeit und Technik, Westf\u00e4lische Hochschule","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"170","FS-Titel":"Integrierte Regionalentwicklung und kommunale Finanzen"},{"id":"645","fsnr":"L7-FS-173","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"173","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Konflikte um Flucht, Migration und Stadt: Das Beispiel der Unterbringung Gefl\u00fcchteter in Berlin","abstract":"Der Beitrag analysiert die Entwicklung der Unterbringung Gefl\u00fcchteter in Berlin, ein Feld von Konflikten und Transformationen zwischen Regulation von Ein\/Ausschluss und emanzipatorischer Politik.","Moderator1":"Christian Sowa","Moderator1_Inst":"SOAS, University of London","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"171","FS-Titel":"Flucht und Migration in der Stadt: Auf-, Um- und Einbr\u00fcche nach dem Sommer der Migration "},{"id":"650","fsnr":"L7-FS-174","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"174","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Auf der Suche nach der \"Kulturalisierung der Ungleichheit\" in der deutschsprachigen Geographie","abstract":"Der Beitrag diskutiert, wie symbolische Abstufungen, Macht und Herrschaft im Zusammenspiel mit kultureller Praxis bei der Analyse von r\u00e4umlichen Strukturen st\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt werden k\u00f6nnen.","Moderator1":"Anthony Miro Born","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"172","FS-Titel":"Was leisten Raumkonzepte in der Armuts- und Ungleichheitsforschung?"},{"id":"661","fsnr":"L7-FS-176","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"176","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Neue TheologInnen in der Stadt \u2013 Lokale Artikulationen des Osnabr\u00fccker Instituts f\u00fcr Islamische Theologie","abstract":"Der Beitrag untersucht mithilfe ethnographischer Methoden die lokale Verortung des Osnabr\u00fccker Instituts f\u00fcr islamische Theologie und seine AkteurInnen.","Moderator1":"Laura Haddad","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS), Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"Ali Konyali","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck\r\n","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"175","FS-Titel":"Interreligi\u00f6se Dialoge, kritische Muslime und Islamkritik: Aushandlungslinien des integrationspolitischen Umgangs mit \u201eIslam\u201c auf lokaler Ebene"},{"id":"676","fsnr":"L7-FS-180","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"180","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Bildungsr\u00e4ume und Wissensregionen in einer digitalisierten Welt","abstract":"Unter dem Eindruck der digitalen Transformation wird eine Diskussion \u00fcber die Neubeschreibung von Bildungsr\u00e4umen sowohl auf fachwissenschaftlicher als auch auf planungspraktischer Seite angeregt.","Moderator1":"Jens Schulz","Moderator1_Inst":"Hochschule Mittweida","Moderator2":"Kay Wrzesinsky","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Strukturpolitik und Wirtschaftsf\u00f6rderung gGmbH","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"179","FS-Titel":"Bildung und Wissen im Spannungsfeld von sozialen, wirtschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungen"},{"id":"680","fsnr":"L7-FS-181","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"181","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Fifty Shades of Migration \u2013 Entwicklung und die ungleichen Lebenswelten von Migranten*innen aus dem l\u00e4ndlichen Raum","abstract":"Dieser Vortrag besch\u00e4ftigt sich auf Basis kurzer illustrativer Fallbeispiele aus \u00c4thiopien, Bangladesch und Thailand mit der Frage, welche Rolle Migration f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum spielt.","Moderator1":"Simon A. Peth","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"180","FS-Titel":"Aktuelle Perspektiven auf den Nexus von Migration und l\u00e4ndlicher Entwicklung"},{"id":"686","fsnr":"L7-FS-183","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"183","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Dicke Luft in deutschen St\u00e4dten \u2013 Die Notwendigkeit einer politischen Perspektive in der geographischen Stadtforschung","abstract":"Der politische Handlungsspielraum und Einfluss auf die negativen gesundheitlichen Folgen von NOim urbanen Raum \u2013 eine Multi-Level Governance Perspektive am Fallbeispiel der Stadt Oldenburg.","Moderator1":"Katharina F.F. Heidtmann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Oldenburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"181","FS-Titel":"Geographien von Gesundheit"},{"id":"562","fsnr":"L7-FS-151","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"151","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Reurbanisierung in Mittelst\u00e4dten: Planungspolitiken und Governance-Formen","abstract":"Ausgehend von einer Governance-Analyse soll in dem Beitrag aufgezeigt werden, welche Governance-Formen Mittelst\u00e4dte zur Entwicklung von Reurbanisierungspolitiken herausbilden.","Moderator1":"Henning Boeth","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"149","FS-Titel":"Die Reurbanisierung des Arbeitens und Wohnens"},{"id":"575","fsnr":"L7-FS-156a","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156a","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"\u00d6ffentlich-\u00f6ffentliche Partnerschaften im Spannungsfeld von Austerit\u00e4t und \u00f6ffentlicher Handlungsf\u00e4higkeit \u2013 Das Beispiel \u201eBerliner Schulbauoffensive\u201c","abstract":"Der Beitrag stellt \u00d6\u00d6Ps als Modellansatz f\u00fcr \u00f6ffentliche Infrastrukturinvestitionen im Kontext der Schuldenbremse sowie M\u00f6glichkeiten zur empirischen Untersuchung und theoretischen Einordnung vor.","Moderator1":"Anika Duveneck","Moderator1_Inst":"Freie Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"153","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck I \u2013 Dynamiken und Widerspr\u00fcche zwischen Staatszentrismus und Allt\u00e4glichkeiten"},{"id":"580","fsnr":"L7-FS-156b","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156b","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Exklusive Gemeinschaft. Rechtspopulistische Positionierungen in Konflikten um Strukturen urbaner Solidarit\u00e4t","abstract":"Wo entfaltet Rechtspopulismus in gegenw\u00e4rtigen sozialpolitischen Konflikten eine gestaltende Wirkung in der Stadt? Der Beitrag untersucht dies bez\u00fcglich der Folgen f\u00fcr Strukturen urbaner Solidarit\u00e4t.","Moderator1":"Gisela Mackenroth","Moderator1_Inst":"IZEW, Universit\u00e4t T\u00fcbingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"154","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck II \u2013 Transformation politischer Subjektivit\u00e4ten und Solidarit\u00e4t(en) "},{"id":"584","fsnr":"L7-FS-157","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"157","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Pendeln in den Bergen? \u2013 Muster r\u00e4umlicher Integration im Alpenraum","abstract":"Ausgehend von empirischen Ergebnissen zu grenz\u00fcberschreitendem Pendeln im Alpenraum wird analysiert, welche Formen r\u00e4umlicher Integration den Alpenraum charakterisieren.","Moderator1":"Anna Heugel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"155","FS-Titel":"Grenzr\u00e4ume in Theorie und Praxis \u2013 Beitr\u00e4ge zur weiteren Konzeptionalisierung der Border Studies"},{"id":"591","fsnr":"L7-FS-159","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"159","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Integration von Forschung und Planung? Die explorative Szenariomethodik als Instrument der Verkn\u00fcpfung von Verkehrsplanung mit Mobilit\u00e4tsforschung","abstract":"Am Beispiel des urbanen Wirtschaftsverkehrs wurde die Eignung der explorativen Szenariomethodik als Dialogelement an der Schnittstelle von Verkehrsplanung, Wirtschaft und Forschung analysiert.","Moderator1":"Manuela Bauer","Moderator1_Inst":"Fraunhofer IAO","Moderator2":"Tobias Bernecker","Moderator2_Inst":"Hochschule Heilbronn","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"157","FS-Titel":"Bewegung findet Stadt_t \u2013 Qualitative Methoden zur Erforschung von Mobilit\u00e4t und urbanen Entwicklungen"},{"id":"596","fsnr":"L7-FS-160","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"160","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Digital Multilocality: Analyzing urban-rural linkages in the context of co-working spaces in the Swiss Alps","abstract":"Workplaces become increasingly geographically independent due to digital technologies. We analyze how digital multilocal work arrangements reshape relations between core and periphery in Switzerland.","Moderator1":"Reto B\u00fcrgin","Moderator1_Inst":"University of Bern\/Institute of Geography & Center for Regional Economic Development","Moderator2":"Heike Mayer","Moderator2_Inst":"University of Bern\/Institute of Geography & Center for Regional Economic Development","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"158","FS-Titel":"Multilokale Alltagsarrangements der Lebensf\u00fchrung \u2013 Stand der konzeptionellen Debatte und empirischen Forschung"},{"id":"600","fsnr":"L7-FS-161","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"161","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wasser in periurbanen R\u00e4umen Indiens","abstract":"Die Ressource Wasser wird in den periurbanen R\u00e4umen Indiens vielfach \u00fcbernutzt. Der Zugang zu Wasser und weitergehend die Erwerbsgrundlage der Bev\u00f6lkerung wird hierdurch gef\u00e4hrdet.","Moderator1":"Carsten Butsch","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"159","FS-Titel":"New agrarian practices? Trajectories of social and environmental change"},{"id":"604","fsnr":"L7-FS-162","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"162","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Endlich Bewegung? Zuwanderung von Gefl\u00fcchteten als lokalpolitisch gestaltbares Konfliktfeld in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen","abstract":"Welche Konflikte entstehen oder werden neu belebt im Kontext von Zuwanderung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen? Wie werden diese Konfliktfelder durch Politik, Verwaltung, Zivilgesellschaft und Gefl\u00fcchtete entsch\u00e4rft?","Moderator1":"Hannes Schammann","Moderator1_Inst":"Stiftung Universit\u00e4t Hildesheim, Institut f\u00fcr Sozialwissenschaften, Professur f\u00fcr Migrationspolitik","Moderator2":"Christin Younso","Moderator2_Inst":"Stiftung Universit\u00e4t Hildesheim, Institut f\u00fcr Sozialwissenschaften, Professur f\u00fcr Migrationspolitik","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"160","FS-Titel":"Zuwanderung als kommunalpolitisches Konfliktfeld"},{"id":"608","fsnr":"L7-FS-163","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"163","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Der lokale Staat als Entwicklungsakteur. Staatliches Unternehmertum, neue Institutionalisierung und Machtverschiebung","abstract":"Mit Hilfe territorialer, privatwirtschaftlich organisierter Gesellschaften (z.B. HafenCity) \u00fcberwindet der Staat die Strukturen einer fragmentierten Marktstruktur im Bereich der Stadtentwicklung.","Moderator1":"J\u00fcrgen Bruns-Berentelg","Moderator1_Inst":"HafenCity Hamburg GmbH","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"161","FS-Titel":"Macht, Autorit\u00e4t, Vertrauen: Die Rolle institutioneller Akteure bei der Produktion des urbanen Raums. Eine stadt- und wirtschaftsgeographische Perspektive"},{"id":"630","fsnr":"L7-FS-168","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"168","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Anchoring ecosystems \u2013 open creative labs as focal places for entrepreneurial processes","abstract":"To analyze how startups use open creative labs as office locations, this contribution applies a process perspective to gain insights on the geographies of entrepreneurial ecosystems.","Moderator1":"Andreas Kuebart","Moderator1_Inst":"Leibniz IRS","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"167","FS-Titel":"Spaces of Entrepreneurship"},{"id":"646","fsnr":"L7-FS-173","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"173","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Solidarisches Berlin? Zum Kampf um die Einf\u00fchrung des anonymen Krankenscheins","abstract":"Aus der Perspektive der Migration zeichne ich in meinem Beitrag nach, wie durch antirassistische Initiativen die Einf\u00fchrung des anonymen Krankenscheins in Berlin erk\u00e4mpft wurde.","Moderator1":"Holger Wilcke","Moderator1_Inst":"Berliner Instituts f\u00fcr empirische Integrations- und Migrationsforschung (BIM)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"171","FS-Titel":"Flucht und Migration in der Stadt: Auf-, Um- und Einbr\u00fcche nach dem Sommer der Migration "},{"id":"662","fsnr":"L7-FS-176","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"176","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Emotionalisierungs- und Moralisierungsprozesse im integrationspolitischen Regieren von \"Differenz\" und \"Vielfalt\" in st\u00e4dtischen Kontexten","abstract":"Der Beitrag analysiert Zugriffe auf lokale Beziehungs\u00f6konomien in als kulturell plural gelesenen st\u00e4dtischen Kontexten und fragt insbesondere nach der Bedeutung der Dimensionen von Moral und Emotion.","Moderator1":"Jan Winkler","Moderator1_Inst":"Friedrich-Alexander Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"175","FS-Titel":"Interreligi\u00f6se Dialoge, kritische Muslime und Islamkritik: Aushandlungslinien des integrationspolitischen Umgangs mit \u201eIslam\u201c auf lokaler Ebene"},{"id":"666","fsnr":"L7-FS-177","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"177","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Arbeitsmarktbezogene Resilience in und durch Open Creative Labs","abstract":"Open Creative Labs wirken resilienzstiftend im Umgang mit arbeitsmarktbezogenen, sozial konstruierten Unsicherheiten in volatilen Arbeitsm\u00e4rkten.","Moderator1":"Suntje Schmidt","Moderator1_Inst":"IRS \/ Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"176","FS-Titel":"Neue Geographien selbstst\u00e4ndiger Arbeit in St\u00e4dten"},{"id":"677","fsnr":"L7-FS-180","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"180","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kulturelle Bildung in Stadt und Land: \u00dcberlegungen zur Untersuchung infrastruktureller Rahmenbedingungen kreativer Auseinandersetzung mit Kunst und Kultur","abstract":"Der Beitrag stellt konzeptionelle Ans\u00e4tze zum Verst\u00e4ndnis materieller und sozialer Infrastrukturen kultureller Bildung im Land-Stadt-Vergleich zur Diskussion.","Moderator1":"Christoph Mager","Moderator1_Inst":"Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie, Institut f\u00fcr Geographie und Geo\u00f6kologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"179","FS-Titel":"Bildung und Wissen im Spannungsfeld von sozialen, wirtschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungen"},{"id":"681","fsnr":"L7-FS-181","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"181","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Gendered translocal connectedness: The potential of rural-urban remittances for the social resilience of migrant households in Thailand","abstract":"Translocal connectedness and the socio-spatial positioning of migrants at the place of destination influence remittance practices and their impact on the social resilience of migrant households.","Moderator1":"Luise Porst","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"180","FS-Titel":"Aktuelle Perspektiven auf den Nexus von Migration und l\u00e4ndlicher Entwicklung"},{"id":"687","fsnr":"L7-FS-183","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"183","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Virtual Healing Places? Zur Ver\u00e4nderung des Verh\u00e4ltnisses von Raum(wahrnehmung) und Gesundheit durch die Digitalisierung","abstract":"Am Beispiel von Virtual Healing Places wird diskutiert, wie sich das Verh\u00e4ltnis von Raum(wahrnehmung) und Gesundheit durch Potenziale\/Grenzen (derzeit verf\u00fcgbarer) digitaler Ger\u00e4te\/R\u00e4ume ver\u00e4ndert.","Moderator1":"Tabea Bork-H\u00fcffer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Innsbruck, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"181","FS-Titel":"Geographien von Gesundheit"},{"id":"576","fsnr":"L7-FS-156a","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"156a","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"\u201eWir k\u00f6nnen nicht mehr. Deswegen k\u00f6nnen wir jetzt Alles\u201c \u2013 K\u00e4mpfe um soziale Infrastruktur und neue solidarische Beziehungsweisen in Katalonien","abstract":"Der Beitrag setzt sich mit lokalstaatlichen sowie selbstverwalteten, anti-staatlichen Versuchen auseinander, den (allt\u00e4glichen) Folgen der Austerit\u00e4tspolitik im spanischen Staat zu begegnen.","Moderator1":"Martin Sarnow","Moderator1_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"153","FS-Titel":"Austerit\u00e4t: Soziale Infrastrukturen unter Druck I \u2013 Dynamiken und Widerspr\u00fcche zwischen Staatszentrismus und Allt\u00e4glichkeiten"},{"id":"592","fsnr":"L7-FS-159","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"159","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Aktionsraumforschung 2.0. M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Analyse sozialr\u00e4umlicher Handlungsmuster mit Hilfe GPS-gest\u00fctzter Datenerfassung","abstract":"Im Zentrum des Vortrages steht die Pr\u00e4sentation eines Forschungskonzeptes zur Erhebung und Auswertung GPS-gest\u00fctzter Aktionsr\u00e4ume, die durch qualitative Beobachtungen fundiert werden.","Moderator1":"Marc Hannappel","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau\/Institut f\u00fcr Soziologie","Moderator2":"Philipp Jakobs","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Bonn\/Institut f\u00fcr Soziologie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"157","FS-Titel":"Bewegung findet Stadt_t \u2013 Qualitative Methoden zur Erforschung von Mobilit\u00e4t und urbanen Entwicklungen"},{"id":"647","fsnr":"L7-FS-173","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"173","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Sichere H\u00e4fen, Charta von Palermo und Ciutat Refug\u00ed \u2013 St\u00e4dte im Europ\u00e4ischen Grenzregime zwischen Widerstand nach au\u00dfen und Transformation im Innern?","abstract":"Immer mehr europ\u00e4ische St\u00e4dte protestieren gegen (supra-)nationale Abschottungspolitik, w\u00e4hrend fraglich bleibt, wie die Solidarit\u00e4t mit Gefl\u00fcchteten zu Transformationen innerhalb der St\u00e4dte beitr\u00e4gt.","Moderator1":"Stephan Liebscher","Moderator1_Inst":"wiss. Mitarbeiter, Professur Humangeographie mit dem Schwerpunkt Europ\u00e4ische Migrationsforschung, Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Studien und Geschichtswissenschaften (EUROPA-Institut), TU Chemnitz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"171","FS-Titel":"Flucht und Migration in der Stadt: Auf-, Um- und Einbr\u00fcche nach dem Sommer der Migration "},{"id":"682","fsnr":"L7-FS-181","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"181","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"Future visions for the rural young \u2013 Re-inventing life on the land from the perspective of the young in Latin America (Der Vortrag wird auf Deutsch gehalten)","abstract":"This presentation explores how different visions of future may contribute to re-invent life on the land and produce positive narratives that may inspire young people to reclaim rural areas.","Moderator1":"Anne Cristina de la Vega-Leinert","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald, Institut f\u00fcr Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"180","FS-Titel":"Aktuelle Perspektiven auf den Nexus von Migration und l\u00e4ndlicher Entwicklung"},{"id":"688","fsnr":"L7-FS-183","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"183","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Die Kantine als Ort biopolitischer Gesundheitspolitik","abstract":"Der Beitrag reflektiert die Fokussierung von gesundheitspolitischen Ma\u00dfnahmen auf die Bek\u00e4mpfung von \u00dcbergewicht und zeigt, welche anderen Aspekte von gesundem Essen dabei aus dem Blickfeld geraten.","Moderator1":"Christine Wenzl","Moderator1_Inst":"Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"181","FS-Titel":"Geographien von Gesundheit"},{"id":"683","fsnr":"L7-FS-181","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"181","session":"0","beitragsnummer":"6","sprache":"","titel":"Kollektives Wasserresourcenmanagement im Kontext von l\u00e4ndlicher Emigration","abstract":"Durch eine Synthese von Translokalit\u00e4t und Feministischer Politischer \u00d6kologie wird untersucht, wie der landwirtschaftliche und soziale Wandel kollektives Wasserresourcenmanagement in Nepal ver\u00e4ndert.","Moderator1":"Stephanie Leder","Moderator1_Inst":"Swedish University of Agricultural Sciences (SLU)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"180","FS-Titel":"Aktuelle Perspektiven auf den Nexus von Migration und l\u00e4ndlicher Entwicklung"},{"id":"689","fsnr":"L7-FS-183","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"183","session":"0","beitragsnummer":"6","sprache":"","titel":"Urbane Einfl\u00fcsse auf Public Health: Studienergebnisse aus Hamburg","abstract":"Eine Datenerhebung urbaner Gesundheitseinfl\u00fcsse wird vorgestellt; die wichtigsten Einflussfaktoren und ihr Zusammenhang mit der selbst eingesch\u00e4tzten Gesundheit der Teilnehmer werden identifiziert.","Moderator1":"Malte von Szombathely","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Uni Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"181","FS-Titel":"Geographien von Gesundheit"},{"id":"551","fsnr":"L7-FS-150.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"The diversity of cities in economic networks: Gateway cities as supranational hubs, national primary cities, and specialized outliers","abstract":"Gateway cities integrate peripheral locations into economic networks. Their diverse roles comprise logistics, industrial processing, corporate control, service provision, and knowledge generation.","Moderator1":"S\u00f6ren Scholvin","Moderator1_Inst":"-","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"147","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"566","fsnr":"L7-FS-154.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"154","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Sozialer Zusammenhalt im Kontext zunehmender Diversit\u00e4t und Fluktuation","abstract":"Der theoretisch-konzeptionelle Beitrag analysiert vor dem Hintergrund zunehmender Diversit\u00e4t, Fluktuation und multilokaler Bez\u00fcge Fragen des sozialen Zusammenhalts in tempor\u00e4ren Gemeinschaften.","Moderator1":"Nils Hans","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"151","FS-Titel":"Sozialer Zusammenhalt in Ankunftsquartieren: Zur Rolle multilokaler Netzwerke, steigender Diversit\u00e4t und sich ver\u00e4ndernder Governancestrukturen "},{"id":"609","fsnr":"L7-FS-164.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Migrationsbezogene Konflikte als Motoren des institutionellen Wandels","abstract":"Der Beitrag diskutiert den Zusammenhang zwischen migrationsbezogenen Konflikten und institutionellem Wandel auf (sub)lokaler Ebene. Welche Rolle spielen diese Konflikte f\u00fcr institutionellen Wandel?","Moderator1":"Maria Budnik","Moderator1_Inst":"Fachhochschule Erfurt","Moderator2":"Katrin Gro\u00dfmann","Moderator2_Inst":"Fachhochschule Erfurt","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"162","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"620","fsnr":"L7-FS-167.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"The History of EU Cohesion and Regional Policies \u2013 Towards a New European Spatial Governance?","abstract":"The paper reflects on the main changes in the development of EU Regional and Cohesion policies and the role of territoriality.","Moderator1":"Franziska Sielker","Moderator1_Inst":"University of Cambridge","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"165","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"631","fsnr":"L7-FS-169.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Leben in Vielfalt \u2013 Zum Umgang mit gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen und Konflikten in heterogenen Stadtteilen","abstract":"Wir m\u00f6chten Einblicke in die Ver\u00e4nderungsprozesse von Nachbarschaften in heterogenen Quartieren geben und dabei insbesondere den Umgang mit (allt\u00e4glichen) Konflikten beleuchten.","Moderator1":"Mathis Fragemann","Moderator1_Inst":"TU Dortmund\/Fakult\u00e4t Raumplanung\/Stadt- und Regionalsoziologie","Moderator2":"Annekatrin K\u00fchn","Moderator2_Inst":"TU Dortmund Fakult\u00e4t Raumplanung\/Stadt- und Regionalsoziologie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"168","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"651","fsnr":"L7-FS-175.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Control room typology: Rule-based versus schedule-based traffic","abstract":"Ethnographic field work in railway, inland navigation and sea shipping control rooms shows that, in order to understand the organisation of mobility, a typology of control rooms is needed.","Moderator1":"Asher Boersma","Moderator1_Inst":"Locating Media, Universit\u00e4t Seigen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"173","FS-Titel":"Ordering Mobilities I: Rythmen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"667","fsnr":"L7-FS-178.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"178","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Netzwerkanalysen f\u00fcr partizipative Governanceans\u00e4tze der Nachhaltigkeitstransition \u2013 Eine Fallstudie unter Unternehmen und Verwaltung in drei Gewerbegebieten","abstract":"Bei lokalen Nachhaltigkeitstransitionen k\u00f6nnen Netzwerkanalysen unter Unternehmen wie Verwaltung genutzt werden, um zentrale Akteure zu identifizieren und Prozesse des Wandels zu beschleunigen.","Moderator1":"David Heimann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck - Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"177","FS-Titel":"Geographien Sozialer Netzwerke und Soziale Netzwerke der Geographien"},{"id":"552","fsnr":"L7-FS-150.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Relationale St\u00e4dte: Knotenpunkt globaler Wertketten, hot-spot lokaler Konflikte","abstract":"Der Vortrag behandelt spezifische Knotenpunkte im Netz globaler Dienstleistungen aus einer urbanen Perspektive \u2013 vor allem mit Blick auf die Governance von Fl\u00e4chennutzung und Wohnen.","Moderator1":"Markus Hesse","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Luxemburg","Moderator2":"Catherine Wong","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Luxemburg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"147","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"567","fsnr":"L7-FS-154.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"154","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ankunftsgebiete in Deutschland. Eine systematische Analyse kleinr\u00e4umiger Muster von Zuwanderung","abstract":"Es werden Ankunftsgebiete in Deutschland systematisch untersucht, wof\u00fcr mittels kleinr\u00e4umiger Daten solche identifiziert und im L\u00e4ngsschnitt untersucht werden.","Moderator1":"Sebastian Kurtenbach","Moderator1_Inst":"FH M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"151","FS-Titel":"Sozialer Zusammenhalt in Ankunftsquartieren: Zur Rolle multilokaler Netzwerke, steigender Diversit\u00e4t und sich ver\u00e4ndernder Governancestrukturen "},{"id":"610","fsnr":"L7-FS-164.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Migration-related conflicts as triggers for democratic openings in planning processes? A critical perspective from Cottbus, Germany","abstract":"This contribution examines entanglements of institutional change and migration-related urban issues by investigating contestations over migration impact urban politics and local planning practice.","Moderator1":"Gala Nettelbladt","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"162","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"621","fsnr":"L7-FS-167.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Future International Migration Challenges for European Regions and Cities","abstract":"What are the future drivers, patterns, and modalities of international migration and their importance for European regions and cities in the context of global demographic growth and demand for labour?","Moderator1":"Frank Heins","Moderator1_Inst":"Irpps-Cnr","Moderator2":"Corrado Bonifazi","Moderator2_Inst":"Irpps-Cnr","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"165","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"632","fsnr":"L7-FS-169.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Das Quartier als exkludierendes Versprechen. Verwaltungsimpulse und zivilgesellschaftliche Aneignung \u201aguter Nachbarschaft\u2018","abstract":"Diskutiert wird die Frage, wie st\u00e4dtische Verwaltungen in partizipativen Formaten Teilhabe durch Nachbarschaft herzustellen versuchen und wie dies durch die Zivilgesellschaft angeeignet wird.","Moderator1":"Jan Lange","Moderator1_Inst":"Ludwig-Uhland-Institut f\u00fcr Empirische Kulturwissenschaft","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"168","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"652","fsnr":"L7-FS-175.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Gemeinschaftsverkehre \u2013 Mobilit\u00e4tsgestaltung im l\u00e4ndlichen Raum","abstract":"Gemeinschaftsverkehre als Evolution des Verkehrssystems im Kontext humangeographischer Forschung. Partizipative Mitgestaltung als Aufhebung der institutionellen Trennung zwischen Planung und Nutzung.","Moderator1":"Martin Schiefelbusch","Moderator1_Inst":"NVBW - Nahverkehrsgesellschaft Baden-W\u00fcrttemberg mbH","Moderator2":"Andrzej Sielicki","Moderator2_Inst":"Regionalverband Ostw\u00fcrttemberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"173","FS-Titel":"Ordering Mobilities I: Rythmen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"668","fsnr":"L7-FS-178.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"178","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Social networks and the transformation of local electricity governance","abstract":"The paper compares four local electricity networks both with respect to its structural features as well as with respects to their genesis. The paper uses field theory and SNA.\u00a0","Moderator1":"Gerhard Fuchs","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Stuttgart","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"177","FS-Titel":"Geographien Sozialer Netzwerke und Soziale Netzwerke der Geographien"},{"id":"553","fsnr":"L7-FS-150.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Zunehmende Komplexit\u00e4ten von Produktionsnetzwerken erfordern mehr Transparenz und geographische Kompetenz zur Beurteilung externalisierter Umweltimplikationen","abstract":"Die Externalisierung von Umweltkonflikten (z.B. Rohstoff-Wasser-Nexus), die im Rahmen globaler Rohstoffketten stattfinden, k\u00f6nnen mittels kombinierter GIS- und LCA-Analysen transparent erfasst werden.","Moderator1":"Simon Mei\u00dfner","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Ressourcenstrategie und Wissenschaftszentrum Umwelt, Universit\u00e4t Augsburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"147","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"568","fsnr":"L7-FS-154.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"154","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Umgang mit Vielfalt in west- und ostdeutschen Ankunftsquartieren \u2013 Lokale Aushandlungsbedingungen und Akteurskonstellationen im Vergleich","abstract":"Untersuchungsbeispiele in M\u00fcnchen und Leipzig zeigen, wie lokale Migrationshistorien, sozio\u00f6konomische Bedingungen und Akteurskonstellationen die Wahrnehmung und den Umgang mit Diversit\u00e4t pr\u00e4gen.","Moderator1":"Karin Wiest","Moderator1_Inst":"IfL Leibniz Institut f\u00fcr L\u00e4nderkunde","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"151","FS-Titel":"Sozialer Zusammenhalt in Ankunftsquartieren: Zur Rolle multilokaler Netzwerke, steigender Diversit\u00e4t und sich ver\u00e4ndernder Governancestrukturen "},{"id":"914","fsnr":"L7-FS-164.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Vom grassroots zum volunteer: urban citizenship in neoliberaler Transformation im Kontext der\r\nLand-Stadt-Migration in China. Eine Fallstudie in Hangzhou.\r\n","abstract":": Im Kontext der Land-Stadt-Migration in China: wie im Wandelprozess einer Grassroots-NGO die\r\nDynamiken zwischen st\u00e4dtischen Regierungsstrategien und Selbstorganisation der migrant workers\r\nauswirken.","Moderator1":"Jun Chu ","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"162","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"622","fsnr":"L7-FS-167.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Coordination of cross-border transport on EU level","abstract":"The contribution reflects on the coordination of European Territorial Cooperation (Regional Policy) and the Trans-European Transport Networks (Transport Policy) in the field of cross-border transport.","Moderator1":"Beate Caesar","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Kaiserslautern","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"165","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"633","fsnr":"L7-FS-169.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Soziale Integration in benachteiligten Kontexten: Die kleinr\u00e4umige Nachbarschaft als Plattform gruppen\u00fcbergreifenden Ressourcentransfers","abstract":"Der Beitrag untersucht die Bedeutung der Wohnnachbarschaft f\u00fcr soziale Interaktionen und den soziale Grenzen \u00fcberschreitenden Ressourcentransfer zwischen Haushalten in benachteiligten Quartieren.","Moderator1":"Heike Hanh\u00f6rster","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"Isabel Ramos Lobato","Moderator2_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"168","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"653","fsnr":"L7-FS-175.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"(Nicht-)Steuerung von Onward Mobilities von Lifestyle Migrant*innen und Gefl\u00fcchteten: konzeptionelle \u00dcberlegungen und empirische Befunde","abstract":"Der Beitrag diskutiert Mobilit\u00e4tsprozesse zweier unterschiedlicher Migrant*innengruppen und zeigt auf, inwiefern Mobilit\u00e4tsstrategien sedentaristische Logiken des Staates konterkarieren.","Moderator1":"Stefan Kordel","Moderator1_Inst":"Univ. Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"Tobias Weidinger","Moderator2_Inst":"Univ. Erlangen-N\u00fcrnberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"173","FS-Titel":"Ordering Mobilities I: Rythmen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"554","fsnr":"L7-FS-150.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Lokale Netzwerke transnationaler Korporationen \u2013 Beispiel von Konzernbetrieben Volkswagen AG und Exide Technologies in Polen","abstract":"Mein Vortrag ist eine Analyse der r\u00e4umlichen Reichweite der Kooperationsverbindungen von polnischen Filialen internationaler Konzerne mit lokalen Lieferanten und mit den Empf\u00e4ngern ihrer Produkte.","Moderator1":"Anna Tobolska","Moderator1_Inst":"Institut Sozio-\u00d6konomische Geographie und Raumwirtschaft Adam Mickiewicz Universit\u00e4t in Pozna\u0144","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"147","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"612","fsnr":"L7-FS-164.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Freiraumentwicklung im Ankunftsquartier: Stadtentwicklung in der post-migrantischen Stadt","abstract":"Der Vortrag diskutiert am Beispiel freiraumbezogener Stadtentwicklung in einem Hannoveraner Ankunftsquartier die Aushandlung von Migration und die Rolle verschiedener Akteure in Beteiligungsprozessen.","Moderator1":"Charlotte R\u00e4uchle","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie\/Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS)\/ Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Moderator2":"Lea Molina","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie\/Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS)\/ Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"162","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"623","fsnr":"L7-FS-167.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Natura 2000 \u2013 A challenge for local participatory processes and conflict resolution?","abstract":"Local stakeholder participation often is a (proclaimed) pillar of the implementation of Natura 2000. However, a significant discrepancy remains between lip service and 'good' participatory processes.","Moderator1":"Nora Crossey","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t des Saarlandes","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"165","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"634","fsnr":"L7-FS-169.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"\"This Is Where Community Is Practiced.\u201c Local Businesses And Neighborhood Social Life.","abstract":"The paper reveals how local stores build important neighborhood spaces for community building, particularly for longterm migrant residents and the more recent Berlin residents, Syrian refugees.","Moderator1":"Anna Steigemann","Moderator1_Inst":"TU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"168","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"654","fsnr":"L7-FS-175.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Infrastructuring the Circulation of Data in the Realm of European Migration and Border Control. Synchronisationsarbeit beim Frontex Informationssystem JORA","abstract":"Anhand des Informationssystems JORA werden Formen der Synchronisation untersucht, durch die Informationen zwischen verschiedenen Akteuren und Orten beinahe real-time zum Zirkulieren gebracht werden.","Moderator1":"Silvan Pollozek","Moderator1_Inst":"Technischie Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"173","FS-Titel":"Ordering Mobilities I: Rythmen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"670","fsnr":"L7-FS-178.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"178","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Financial Relations in Entrepreneurial Ecosystems: Dynamics of Investor-Start-up Relations in Israel","abstract":"This paper investigates finacial relations in an entrepreneurial ecosystem based on social network analysis of investor-startup relations.","Moderator1":"Nataliia Cherkas","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Jena","Moderator2":"Martin Kalthaus","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Jena","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"177","FS-Titel":"Geographien Sozialer Netzwerke und Soziale Netzwerke der Geographien"},{"id":"635","fsnr":"L7-FS-169.1","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"1","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"St\u00e4rkung der Nachbarschaft und Ankommen im Quartier? Perspektiven auf \u00f6ffentliche und private R\u00e4ume am Beispiel zweier Wohnprojekte f\u00fcr EU-Zuwanderer in Berlin","abstract":"Perspektiven von Bewohnern und weiteren Akteuren auf Nachbarschaft und Quartier werden anhand empirischer Ergebnisse zu einem zentralen und einem dezentralen Wohnprojekt f\u00fcr EU-Zuwanderer diskutiert.","Moderator1":"Jenny Kunhardt","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Stadtforschung, Planung und Kommunikation der FH Erfurt","Moderator2":"Heidi Sinning","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Stadtforschung, Planung und Kommunikation der FH Erfurt","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"168","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"555","fsnr":"L7-FS-150.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Hybrid Organizing Within Global Value Chains \u2013 An Opportunity for Social Innovation \u2013 Insights from Impact Sourcing","abstract":"Hybrid organizations have hardly been taken into account in global value chain research. Insights from impact sourcing in Kenya underline their potential to contribute to social innovations.","Moderator1":"Simone Strambach","Moderator1_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Moderator2":"Stephen Mormanyi","Moderator2_Inst":"Philipps-Universit\u00e4t Marburg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"148","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"569","fsnr":"L7-FS-154.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"154","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Singapurs Dormitories: Translokale Stadtfragmente im Kontext sozialer Segregationspolitik","abstract":"Dieser Vortrag wirft einen Blick auf Singapur, das versucht durch eine strenge Immigrations- und Segregationspolitik den sozialen Frieden zu wahren. Diese Strategie geht jedoch nur beding auf.","Moderator1":"Simon A. Peth","Moderator1_Inst":"Uni Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"152","FS-Titel":"Sozialer Zusammenhalt in Ankunftsquartieren: Zur Rolle multilokaler Netzwerke, steigender Diversit\u00e4t und sich ver\u00e4ndernder Governancestrukturen "},{"id":"613","fsnr":"L7-FS-164.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Housing Matters: Der Zugang Gefl\u00fcchteter zu eigenem Wohnraum als st\u00e4dtisches Konfliktfeld","abstract":"Der Vortrag beschreibt Entwicklungen in der Frage des Zugangs Gefl\u00fcchteter zu Wohnraum als migrationspolitisches Aushandlungsfeld der Ausdifferenzierung lokaler Formen von (Staats-)b\u00fcrgerschaft.","Moderator1":"Philipp Piechura","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bielefeld","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"163","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"624","fsnr":"L7-FS-167.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"New uncertainties in the Laboratory of European Integration? Cross-border cooperation in times of Euroscepticism and re-bordering","abstract":"Considerations towards the significance of the European Crisis and its related features with regard to cross-border cooperation. A conceptual approximation on the regional and local scale.","Moderator1":"Stefan Blo\u00dffeldt","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Koblenz-Landau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"166","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"636","fsnr":"L7-FS-169.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Gentrifizierungsdebatten und Nachbarschaftsmelancholie. Zur Deutung ambivalenter Gef\u00fchle in Phoenix-Hoerde, Dortmund","abstract":"Der Beitrag pr\u00e4sentiert \u201eNachbarschaftsmelancholie\u201c als Konzept zur Deutung der ambivalenten Gef\u00fchle, die der radikale Wandel eines Arbeiterquartiers bei seinen alteingesessenen Bewohnern hervorruft.","Moderator1":"Susanne Frank","Moderator1_Inst":"TU Dortmund \/ Fakult\u00e4t Raumplanung","Moderator2":"Ulla Greiwe","Moderator2_Inst":"TU Dortmund \/ Fakult\u00e4t Raumplanung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"169","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"655","fsnr":"L7-FS-175.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Herausforderungen und Chancen der Mobilit\u00e4tsgestaltung","abstract":"Der Vortrag befasst sich mit den neuen Herausforderungen f\u00fcr Politik und Planung, die es f\u00fcr eine zielorientierte Gestaltung der Mobilit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen gilt.","Moderator1":"Alexander Rammert","Moderator1_Inst":"Fachgebiet Integrierte Verkehrsplanung, TU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"174","FS-Titel":"Ordering Mobilities II: Transformationen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"671","fsnr":"L7-FS-178.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"178","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Struktur und Bedeutung: Situative organisationale Netzwerkanalyse","abstract":"Dieser Beitrag untersucht das methodische Potenzial, die Grenzen und die Herausforderungen der relationalen Analyse entlang wichtiger Bewertungskriterien der Sozialforschung.","Moderator1":"Johannes Gl\u00fcckler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Robert Panitz","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"178","FS-Titel":"Geographien Sozialer Netzwerke und Soziale Netzwerke der Geographien"},{"id":"556","fsnr":"L7-FS-150.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Weltmarktorientierte Regionalentwicklung am Beispiel der Sojawirtschaft in Mato Grosso (Brasilien)","abstract":"In diesem Beitrag geht es um den politischen Einfluss von Agrareliten in Mato Grosso (Brasilien) auf Regionalentwicklungsstrategien.","Moderator1":"Christoph Huber","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie\/Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"148","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"570","fsnr":"L7-FS-154.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"154","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ankommen. Zivilgesellschaftliches Engagement und politische Momente im Raum oder was von der Refugee-Welcome-Bewegung heute noch \u00fcbrig ist","abstract":"Eine Analyse der Geschehnisse rund um ein zivilgesellschaftlich organisiertes Fl\u00fcchtlingscamp, die auf die gewachsenen Strukturen und politischen Momente sowie die Entwicklungen seit 2015 eingeht.","Moderator1":"Rivka Saltiel","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung Universit\u00e4t Graz","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"152","FS-Titel":"Sozialer Zusammenhalt in Ankunftsquartieren: Zur Rolle multilokaler Netzwerke, steigender Diversit\u00e4t und sich ver\u00e4ndernder Governancestrukturen "},{"id":"614","fsnr":"L7-FS-164.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Zug\u00e4nge von Migranten und Migrantinnen zum Mietwohnungsmarkt: Belegungspolitiken institutioneller Wohnungsanbieter","abstract":"Der Beitrag untersucht, wie Belegungspraktiken von Wohnungsunternehmen die Zug\u00e4nge von MigrantInnen zum Mietwohnungsmarkt strukturieren und sozialr\u00e4umliche Segregation und Integration beeinflussen.","Moderator1":"Isabel Ramos Lobato","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"Heike Hanh\u00f6rster","Moderator2_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"163","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"625","fsnr":"L7-FS-167.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Territorialism Rears Its Ugly Head: Brexit Geographies and the Unmaking of European Space","abstract":"This paper examines the challenges posed to EU spatial imaginaries and spatial policy by Brexit, focussing specifically on the Irish border question.\u00a0","Moderator1":"Cormac Walsh","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Hamburg, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"166","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"637","fsnr":"L7-FS-169.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Selbstverst\u00e4ndnis und Erwartungshaltung \u201ageplanter\u2018 urbaner Nachbarschaften","abstract":"Der Beitrag skizziert Herausforderungen \u201ageplanter\u2018 urbaner Nachbarschaften am Beispiel der Stadt Salzburg, die im Kontrast zu \u201aselbstorganisierten\u2018 und \u201ainstrumentalisierten\u2018 Nachbarschaften stehen.","Moderator1":"Andreas Koch","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg, FB Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"169","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"656","fsnr":"L7-FS-175.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Politische R\u00e4der in Bewegung. Diskursive R\u00e4ume der Mobilit\u00e4tspolitik zur Zukunft der Automobilindustrie in den Regionen M\u00fcnchen und Stuttgart","abstract":"Dieser Beitrag beleuchtet R\u00e4ume der Mobilit\u00e4tspolitik zur Zukunft der Automobilindustrie in autozentrierten Regionen und deren Wechselbeziehung mit der (Re)Produktion von (Auto)Mobilit\u00e4t.","Moderator1":"Michael M\u00f6gele","Moderator1_Inst":"mobil.LAB Promotionskolleg, Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen & Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"174","FS-Titel":"Ordering Mobilities II: Transformationen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"672","fsnr":"L7-FS-178.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"178","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Trade Specialization and the Rise of Merchant Capitalism in Northern Europe: A Social Network Analysis of Baltic and North Sea Trade During the Late Middle Ages","abstract":"I analyze unique historical records from medieval Hansa trade including thousands of traders to re-evaluate old positions about the structure of Hansa trade and institutional development.","Moderator1":"Bernd Wurpts","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Luzern","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"178","FS-Titel":"Geographien Sozialer Netzwerke und Soziale Netzwerke der Geographien"},{"id":"557","fsnr":"L7-FS-150.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"150","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Der geographische Herkunftsschutz als Patent der Region?","abstract":"Das EU-Herkunftsschutzsystem ist in internationalen Freihandelsabkommen immer wieder ein kritischer Punkt. Dieser Beitrag zeigt, welche Potenziale dieses System f\u00fcr die Regionalentwicklung bietet.","Moderator1":"Karola Schober","Moderator1_Inst":"FAU Erlangen\/Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 -HS-GW","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"148","FS-Titel":"R\u00e4umliche Manifestierungen von Globalen Wertketten"},{"id":"571","fsnr":"L7-FS-154.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"154","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Ein Ankunftsquartier im Aufbruch. Soziodemographischer Wandel und bauliche Aufwertung im Leipziger Stadtbezirk Ost","abstract":"Migrantische Unternehmen, Wohneigent\u00fcmer und unkommerzielle Initiativen waren Pioniere in einer, von der Stadt forcierten, Stabilisierung. Der ersehnte Aufschwung hat Folgen f\u00fcr die Sozialstruktur.","Moderator1":"Laura Torreiter","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Urbanistik, Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"152","FS-Titel":"Sozialer Zusammenhalt in Ankunftsquartieren: Zur Rolle multilokaler Netzwerke, steigender Diversit\u00e4t und sich ver\u00e4ndernder Governancestrukturen "},{"id":"615","fsnr":"L7-FS-164.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Zwischen integrativem und prek\u00e4rem Wohnen, Aktionsplan und R\u00fcckkehrgeld f\u00fcr Rom*nija: Institutionelle Aushandlungen um EU-Zuwanderung aus S\u00fcdosteuropa in Berlin","abstract":"In Anbetracht von Antiziganismus gegen\u00fcber osteurop\u00e4ischen Zuwanderern stehen Aushandlungen zur Integration im Bereich Wohnen und Quartier sowie die Rolle verschiedener Akteure in Berlin im Fokus.","Moderator1":"Jenny Kunhardt","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Stadtforschung, Planung und Kommunikation der FH Erfurt","Moderator2":"Heidi Sinning","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Stadtforschung, Planung und Kommunikation der FH Erfurt","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"163","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"626","fsnr":"L7-FS-167.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"167","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"European (dis)integration and the implications for ECP","abstract":"This explorative contribution offers an interdisciplinary literature review and an empirical framework investigating how geography, political science, and law reflect upon the concepts of (dis)integration.","Moderator1":"Tobias Chilla","Moderator1_Inst":"Univ. Erlangen","Moderator2":"Estelle Evrard","Moderator2_Inst":"Universit\u00e9 du Luxembourg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"166","FS-Titel":"EU Regional Policy and Sector Policies in the context of new and pressing challenges and strategic agendas"},{"id":"638","fsnr":"L7-FS-169.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Digitale Renaissance der Nachbarschaft? \u2013 Soziale Medien als Instrument postmoderner Nachbarschaftsbildung","abstract":"Der Beitrag reflektiert die Auswirkungen digitaler Medien und Plattformen auf lokales Engagement und das Zusammenleben in Nachbarschaften auf Basis eines empirischen Forschungsprojekts.","Moderator1":"Anna Becker","Moderator1_Inst":"vhw - Bundesverband f\u00fcr Wohnen und Stadtentwicklung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"169","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"657","fsnr":"L7-FS-175.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"New Mobility? Threats and potentials of upcoming transportation services","abstract":"Companies increasingly compete with new mobility services in order to fill a key share of a user\u2019s mobility chain. The paper examines approaches, impacts and possible responses from local governments. (in English)","Moderator1":"Aron Bohmann","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"174","FS-Titel":"Ordering Mobilities II: Transformationen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"673","fsnr":"L7-FS-178.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"178","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Die Bedeutung struktureller Dynamiken im globalen Handelsnetzwerk f\u00fcr Machtverschiebungen in den Internationalen Beziehungen","abstract":"Au\u00dfenpolitische Macht von Staaten erw\u00e4chst aus deren struktureller Einbettung in die Weltwirtschaft. Ver\u00e4nderungen dieser Machtpositionen werden im Zeitraum 1995-2018 \u00fcber Netzwerkanalysen aufgezeigt.","Moderator1":"Michael Lischka","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bremen - SFB 1342","Moderator2":"Ivo Mossig","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Bremen - Institut f\u00fcr Geographie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"178","FS-Titel":"Geographien Sozialer Netzwerke und Soziale Netzwerke der Geographien"},{"id":"616","fsnr":"L7-FS-164.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"164","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Sinnvolle Weiterentwicklung oder schlechte Kopie? Wie aus den Berliner Quartiersmanagements das Programm \u201aBENN \u2013 Berlin entwickelt neue Nachbarschaften\u2018 wurde","abstract":"Der Beitrag diskutiert st\u00e4dtische, migrationsbezogene Aushandlungsprozesse anhand erster empirischer Befunde aus dem neuen Senatsprogramm \u201aBENN \u2013 Berlin entwickelt neue Nachbarschaften\u2018.","Moderator1":"Sylvana Jahre","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"163","FS-Titel":"Migration als Motor f\u00fcr institutionellen Wandel?"},{"id":"639","fsnr":"L7-FS-169.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"169","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Segregated but Equal? Die Produktion von Exklusion und die Folgen (r\u00e4umlicher) Stigmatisierung in Stockholm-Husby","abstract":"Der Beitrag analysiert am Beispiel Stockholm-Husby und mit der Bourdieu\u2019schen Kapitaltheorie die Produktion von Exklusion auf Quartiersebene sowie die Folgen f\u00fcr die Lebenschancen der BewohnerInnen.","Moderator1":"Sebastian Schrader","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Migrationsforschung und Interkulturelle Studien (IMIS)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"169","FS-Titel":"Nachbarschaft(en) im Wandel \u2013 Konzeptionelle und praktische \u00dcberlegungen"},{"id":"658","fsnr":"L7-FS-175.2","typ":"L","leit_id":"7","fach_id":"175","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Mehr als nur ein Radweg? Infrastrukturen als Gestalter gesellschaftlicher Sinnmuster","abstract":"Der Vortrag betrachtet die Steuerbarkeit einer Verkehrswende zwischen individuellen Praktiken und gesellschaftlichen Strukturen am Beispiel der strategischen Entwicklung von Verkehrsinfrastrukturen.","Moderator1":"Jana K\u00fchl","Moderator1_Inst":"Geographischs Institut, Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"7. Gesellschaft, Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft in Bewegung","fid":"174","FS-Titel":"Ordering Mobilities II: Transformationen \u2013 Zur Planung, Steuerung und Unterhaltung von Mobilit\u00e4ten in interdisziplin\u00e4rer Perspektive"},{"id":"690","fsnr":"L8-FS-184","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"184","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Soziale Entrepreneure. Innovationsakteure in st\u00e4dtischen Quartieren","abstract":"Die sozialunternehmerische Gr\u00fcnderszene erweitert das Spektrum um potenzielle Innovationsakteure. Auch st\u00e4dtische Quartiere profitieren von den Innovationsimpulsen sozialer Entrepreneure.","Moderator1":"Tobias Federwisch","Moderator1_Inst":"Leibniz Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"185","FS-Titel":"Das Quartier als Innovationsmilieu?"},{"id":"694","fsnr":"L8-FS-187","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"187","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"NEILA: Tauschen und Teilen in der Region Bonn \/ Rhein-Sieg \/ Ahrweiler","abstract":"Aus dem laufenden Stadt-Land-Plus-Projekt NEILA wird der Weg hin zu einem interkommunalen Lasten-Nutzen-Ausgleichsystem skizziert.","Moderator1":"Paul Goede","Moderator1_Inst":"ILS \u2013 Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung gGmbH","Moderator2":"Nora Schmeer","Moderator2_Inst":"TU Dortmund, Fakult\u00e4t Raumplanung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"186","FS-Titel":"Vom Tauschen und Teilen \u2013 Stadtregionales Landmanagement in Wachstumsregionen"},{"id":"698","fsnr":"L8-FS-188","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"188","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Klein- und Mittelst\u00e4dte als Profiteure von Regionalisierungsprozessen in der Wissens\u00f6konomie? \u2013 Entwicklungsdynamiken in Dienstleistung und Kreativwirtschaft","abstract":"Durch die Zunahme wissensintensiver T\u00e4tigkeiten ver\u00e4ndern sich r\u00e4umliche Muster im St\u00e4dtesystem und es kommt zu Regionalisierungsprozessen. Inwiefern profitieren Klein- und Mittelst\u00e4dte davon?","Moderator1":"Madeleine Wagner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"Anna Growe","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"187","FS-Titel":"Wer profitiert vom wem \u2013 Klein- und Mittelst\u00e4dte als Profiteure stadtregionalen Wachstums?"},{"id":"702","fsnr":"L8-FS-189","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"189","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Erreichbar, erreicht oder erreichenswert? Interdependenzen zwischen l\u00e4ndlichen Gelegenheitsstrukturen, alltagsweltlichen Praktiken und Bedeutungszuschreibungen","abstract":"Die These sozialer Benachteiligung durch fehlende Gelegenheitsstrukturen ist theoretisch gut begr\u00fcndet. Die \u00dcberpr\u00fcfung am Beispiel l\u00e4ndlicher R\u00e4ume verweist auf komplexe, nicht-lineare Zusammenh\u00e4nge.","Moderator1":"Annett Steinf\u00fchrer","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Moderator2":"Sylvia Keim-Kl\u00e4rner","Moderator2_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"188","FS-Titel":"(Nicht)Erreichbarkeit von Einrichtungen der Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und ihre Wechselwirkungen mit Exklusions- und Inklusionsprozessen"},{"id":"707","fsnr":"L8-FS-191","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"191","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"L\u00e4ndliche Gentrifizierung \u2013 Eine (zu) weite Dehnung des Gentrifizierungsbegriffs?","abstract":"Angesichts der Diagnosen von \u201arural\u2018 und \u201aprovincial gentrification\u2018 fragt der Beitrag, ob die Entwicklungen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen tats\u00e4chlich als Gentrifizierungsprozesse bezeichnet werden k\u00f6nnen.","Moderator1":"Mie\u00dfner Michael","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"189","FS-Titel":"Rural Gentrification \u2013 Aufwertung und Verdr\u00e4ngung jenseits der Metropolen"},{"id":"720","fsnr":"L8-FS-195","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"195","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wohnungen f\u00fcr alle in der wachsenden Stadt? \u2013 Konflikte um preisg\u00fcnstigen und nicht-spekulativen Wohnraum am Beispiel Leipzig","abstract":"Mittels Theorien des Politischen sollen Entwicklungspfade politischer Interventionen und Akteurskonstellationen zur Schaffung von nicht-spekulativem Wohnraum am Beispiel Leipzig aufgezeigt werden.","Moderator1":"Eike B\u00fclow","Moderator1_Inst":"Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"191","FS-Titel":"Soziale Wohnungsversorgung als Herausforderung f\u00fcr die Stadtforschung"},{"id":"723","fsnr":"L8-FS-196","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"196","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Verschiedene Wege zur Institutionalisierung und Governance-Formen der Metropolregionen. Erfahrungen aus Polen","abstract":"Ziel des Vortrags ist es, verschiedene Wege (\u201etop down\u201c vs. \u201ebottom up\u201d) und rechtliche Formen (\u201eharte\u201c und \u201eweiche\u201d) der Zusammenarbeit in polnischen Metropolregionen vorzustellen.","Moderator1":"Tomasz Kaczmarek","Moderator1_Inst":"Adam Mickiewicz Universit\u00e4t","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"192","FS-Titel":"Und langsam wachsen wir zusammen? Kooperationsr\u00e4ume, -formen und -verst\u00e4ndnis in der Raumordnung und Regionalentwicklung"},{"id":"727","fsnr":"L8-FS-197","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"197","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Partizipative Forschung als M\u00f6glichkeit der St\u00e4rkung lokaler Aushandlungsprozesse und Partizipationsm\u00f6glichkeiten Gefl\u00fcchteter im l\u00e4ndlichen Raum","abstract":"Diskutiert werden M\u00f6glichkeiten und Grenzen partizipativer Forschung anhand von Theorie und praktischen Erfahrungen aus einem Forschungsprojekt zur Partizipation Gefl\u00fcchteter im l\u00e4ndlichen Raum.","Moderator1":"Magdalena J\u00e4ger","Moderator1_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg","Moderator2":"Katja Holz","Moderator2_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"193","FS-Titel":"Neue Zuwanderung und lokale Integrationspraktiken in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"731","fsnr":"L8-FS-198","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"198","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Grundlagen geteilter Verantwortungs\u00fcbernahme im Dorf: Ressourcen zur Koproduktion der Daseinsvorsorge von & f\u00fcr Jugendliche(n)","abstract":"Jugendliche brauchen M\u00f6glichkeitsr\u00e4ume, um vor Ort Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Und welche Ressourcen noch? Eine Studie in Regionen des \"Aktionsprogramms regionale Daseinsvorsorge\".","Moderator1":"Anja Neubauer-Betz","Moderator1_Inst":"Promotionsprogramm \"D\u00f6rfer in Verantwortung\" (Universit\u00e4t Vechta)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"194","FS-Titel":"Logiken und Praktiken der Verantwortung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"736","fsnr":"L8-FS-199","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"199","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Bauboom in Phnom Penh: Chinesische Immobilienspekulation in Kambodscha","abstract":"Der Beitrag liefert einen ersten Erkl\u00e4rungsversuch f\u00fcr den aktuellen Bauboom in und um Phnom Penh, indem er die Logiken und Ziele der chinesischen Investoren und lokalen Eliten analysiert.","Moderator1":"Robert John","Moderator1_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"195","FS-Titel":"St\u00e4dte der Zukunft? Akteure, Logiken und Auswirkungen (Peri-)Urbaner Megaprojekte im Globalen S\u00fcden"},{"id":"740","fsnr":"L8-FS-200","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"200","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Uruguays Urbanisierungsprozesse in Hochwassergebieten","abstract":"Urbanisierungsprozesse in Uruguay nehmen Hochwassergebiete ein. Dadurch entstehen Wechselwirkungen, die durch unterschiedliche Akteure angesto\u00dfen werden.","Moderator1":"Feline Sch\u00f6n","Moderator1_Inst":"LDSGAT, IECA, UdelaR","Moderator2":"Ana Dominguez","Moderator2_Inst":"LDSGAT, IECA, UdelaR","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"196","FS-Titel":"Eine Politische \u00d6kologie der Urbanisierung?! Umweltver\u00e4nderungen innerhalb und jenseits der Stadt"},{"id":"743","fsnr":"L8-FS-201","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"201","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Reassessing the impact of economic growth paradigm on housing through the relation of tourism and urban justice in urban areas of the northern Mediterranean","abstract":"The research brings light on the concept of \u2018overtouristification\u2019 and discusses the dynamics and conflicts over housing distribution generated by the role of the economic growth paradigm in tourism.","Moderator1":"Jere Kuzmanic","Moderator1_Inst":"University of Split, Faculty of Civil Engineering, Architecture and Geodesy","Moderator2":"Bojana Bojanic","Moderator2_Inst":"University of Zagreb, Faculty of Architecture","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"197","FS-Titel":"Housing on the edge: Considerations of land and ownership, urbanization, and the possibility of recentering non-market housing"},{"id":"747","fsnr":"L8-FS-203","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"203","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Vom Kommen, Gehen und Bleiben: Wohnstandortentscheidungen aus der Perspektive l\u00e4ndlicher R\u00e4ume","abstract":"Der Beitrag untersucht Wohnstandortentscheidungen aus der Perspektive l\u00e4ndlicher R\u00e4ume, um Motive, Typen, Verharrungstendenzen und r\u00e4umliche Folgen zu verstehen und Handlungsempfehlungen zu geben.","Moderator1":"Cornelia Tippel","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"Heike Peter","Moderator2_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"198","FS-Titel":"Coming, Staying, Leaving: Kritische Perspektiven auf Steuerungsversuche von Wanderungen in L\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"751","fsnr":"L8-FS-205","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"205","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wachstumskorridore als modus operandi landwirtschaftlicher Transformation? Das Megaprojekt SAGCOT in Tansania","abstract":"Zwischen Vision und Implementierung: Aushandlung und Realisierung landwirtschaftlicher Wertsch\u00f6pfungsketten im l\u00e4ndlichen Tansania im Rahmen komplexer, transnationaler Akteurskonstellationen.","Moderator1":"Gideon Hartmann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"Peter Dannenberg","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"199","FS-Titel":"Transformationsprozesse jenseits der Stadt: Rurale and periurbane R\u00e4ume im Globalen S\u00fcden"},{"id":"756","fsnr":"L8-FS-207","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"207","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Integrating Edible City Solutions as pathway towards social resilient and productive cities","abstract":"Future urban development accounts for incremental increases of environmental, infrastructural, and social challenges. How can the integration of Edible City Solutions help coping with them?","Moderator1":"Maximilian Manderscheid","Moderator1_Inst":"BOKU Vienna \/ Institut for Organic Farming","Moderator2":"Bernhard Freyer","Moderator2_Inst":"BOKU Vienna \/ Institut for Organic Farming","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"200","FS-Titel":"Urban Food Governance und aktuelle Ern\u00e4hrungspolitiken"},{"id":"760","fsnr":"L8-FS-208","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"208","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die Idee von Citt\u00e0slow als die Entwicklungstrategie von Kleinst\u00e4dten in Deutschland, Italien und Polen","abstract":"Ziel des Vortrags ist es, die verschiedenen Modelle f\u00fcr die Umsetzung der Idee von Citt\u00e0slow in kleinen St\u00e4dten in Norddeutschland, S\u00fcditalien und Ostpolen vorzustellen.","Moderator1":"Urszula Kaczmarek","Moderator1_Inst":"Adam Mickiewicz Universit\u00e4t zu Pozna\u0144","Moderator2":"Tomasz Kaczmarek","Moderator2_Inst":"Adam Mickiewicz Universit\u00e4t zu Pozna\u0144","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"201","FS-Titel":"L\u00e4ndliche Peripherien in Europa als R\u00e4ume des Wandels: Positionierungsstrategien in der Postwachstumsgesellschaft"},{"id":"772","fsnr":"L8-FS-210","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"210","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse \u2013 Leerformel oder neue r\u00e4umliche Gerechtigkeit?","abstract":"Der Diskurs \u00fcber die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse hat Konjunktur. Ist das starke Interesse f\u00fcr Gleichwertigkeit Ausdruck einer neuen Sensibilit\u00e4t f\u00fcr r\u00e4umliche und soziale Gerechtigkeit?","Moderator1":"Rainer Danielzyk","Moderator1_Inst":"ARL","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"203","FS-Titel":"Daseinsvorsorge f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen auf dem Pr\u00fcfstand: eine gesamtgesellschaftliche Herausforderung im Spiegel der Regionalentwicklung"},{"id":"784","fsnr":"L8-FS-212","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"212","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Integrierte kommunale Strategien und Public Health \u2013 W\u00e4chst zusammen, was zusammen geh\u00f6rt?","abstract":"Der Kurzimpuls skizziert verschiedene Ansatzm\u00f6glichkeiten, wie der Public Health-Sektor sich als Partner in eine integrierte, gesundheitsorientierte kommunale Planung einbringen kann.","Moderator1":"Thomas Cla\u00dfen","Moderator1_Inst":"Landeszentrum Gesundheit NRW","Moderator2":"Thomas Kistemann","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Hygiene und \u00d6ffentliche Gesundheit\/Public Health (IHPH)","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"206","FS-Titel":"Gestaltung lebenswerter und gesunder St\u00e4dte \u2013 zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie \u2026 ja, wen denn eigentlich?"},{"id":"793","fsnr":"L8-FS-214","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"214","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"La France en mouvement \u2013 Gentrifizierungs- und Hybridisierungstendenzen im Umland franz\u00f6sischer Metropolen","abstract":"Der Beitrag fokussiert auf Gentrifizierung und Hybridisierung im Suburbanen der Metropolen Paris und Nancy und beleuchtet so rezente Umbr\u00fcche, die bisher forschungsbezogen wenig Beachtung fanden.","Moderator1":"Florian Weber","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t des Saarlandes","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"208","FS-Titel":"Frankreich: Gesellschaft und Stadt-Land-Welten im Umbruch"},{"id":"691","fsnr":"L8-FS-184","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"184","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Reallabore als Impuls von Gr\u00fcndungen und Produktion im Quartier?","abstract":"Ergebnisse aus dem Forschungsprojekt UrbaneProduktion.ruhr zum Beitrag von Reallaboren zu Innovationen hinsichtlich Urbaner Produktion in zwei strukturschwachen Stadtteilen Bochums.","Moderator1":"Kerstin Meyer","Moderator1_Inst":"Institut Arbeit und Technik","Moderator2":"Jan Bunse","Moderator2_Inst":"Die Urbanisten e.V.","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"185","FS-Titel":"Das Quartier als Innovationsmilieu?"},{"id":"695","fsnr":"L8-FS-187","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"187","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Stadtregionales Landmanagement zwischen Ungewissheit und illusion\u00e4rer Gewissheit","abstract":"Im Projekt StadtLandNavi wird am Beispiel der Region Leipzig ein Ansatz f\u00fcr ein nachhaltiges Landmanagement entwickelt, der M\u00f6glichkeiten zum Umgang mit Ungewissheit in den Vordergrund stellt.","Moderator1":"Thomas Zimmermann","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"Judith Gollata","Moderator2_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"186","FS-Titel":"Vom Tauschen und Teilen \u2013 Stadtregionales Landmanagement in Wachstumsregionen"},{"id":"699","fsnr":"L8-FS-188","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"188","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Structural change in the knowledge economy: What's behind the diverging development of German regions?","abstract":"Utilizing extended shift-share analyses, we examine how differences in the economic development of German regions can be explained by region-specific sectoral patterns and their evolution over time.","Moderator1":"Christian Hundt","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Moderator2":"Anne Margarian","Moderator2_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"187","FS-Titel":"Wer profitiert vom wem \u2013 Klein- und Mittelst\u00e4dte als Profiteure stadtregionalen Wachstums?"},{"id":"703","fsnr":"L8-FS-189","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"189","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Verwirklichungschancen als r\u00e4umliche Gerechtigkeitskonzeption","abstract":"Der F\u00e4higkeitenansatz von Sen und Nussbaum erm\u00f6glicht ein neu akzentuiertes Verst\u00e4ndnis der Daseinsvorsorge, das individuelle Verwirklichungschancen und damit Outcomes in den Mittelpunkt r\u00fcckt.","Moderator1":"Anne Volkmann","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"Jan Matthias Stielike","Moderator2_Inst":"privat","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"188","FS-Titel":"(Nicht)Erreichbarkeit von Einrichtungen der Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und ihre Wechselwirkungen mit Exklusions- und Inklusionsprozessen"},{"id":"708","fsnr":"L8-FS-191","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"191","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eF\u00fcr institutionelle Investoren liegt F\u00fcrstenwalde auf\u2019m Mond\u201c: Aufwertungsprozesse des Wohnungsmarktes jenseits der Metropolen?","abstract":"Mit zeitlicher Verz\u00f6gerung ist in Berlins suburbaner Peripherie eine beginnende Aufwertung erkennbar. Der Beitrag diskutiert Aufwertungsprozesse am Beispiel der Mittelstadt F\u00fcrstenwalde\/Spree.","Moderator1":"Richard Buzek","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, WWU M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"189","FS-Titel":"Rural Gentrification \u2013 Aufwertung und Verdr\u00e4ngung jenseits der Metropolen"},{"id":"721","fsnr":"L8-FS-195","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"195","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Staat versus Zivilgesellschaft? Debatten um Dekommodifizierung und Demokratisierung der Wohnraumversorgung","abstract":"Der dichotomen Debatte \u00fcber staatliche versus zivilgesellschaftliche L\u00f6sungsstrategien f\u00fcr eine sozial gerechte Wohnraumversorgung werden Beispiele der Integration beider Ans\u00e4tze gegen\u00fcbergestellt.","Moderator1":"Lisa Vollmer","Moderator1_Inst":"Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar","Moderator2":"Carsten Praum","Moderator2_Inst":"Bauhaus-Universit\u00e4t Weimar","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"191","FS-Titel":"Soziale Wohnungsversorgung als Herausforderung f\u00fcr die Stadtforschung"},{"id":"724","fsnr":"L8-FS-196","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"196","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eGemeinsam wachsen, gemeinsam handeln?\u201c \u2013 Perspektiven f\u00fcr eine stadtregionale Kooperation in der Wiener Stadtregion+","abstract":"Die Studie analysiert die funktionalen Verflechtungen und Kooperationsnetzwerke der wachsenden Wiener Stadtregion+ und leitet kooperative Handlungsempfehlungen f\u00fcr das k\u00fcnftige Siedlungsmanagement ab.","Moderator1":"Peter G\u00f6rgl","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung, Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"Stefanie D\u00f6ringer","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Stadt- und Regionalforschung, \u00d6AW","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"192","FS-Titel":"Und langsam wachsen wir zusammen? Kooperationsr\u00e4ume, -formen und -verst\u00e4ndnis in der Raumordnung und Regionalentwicklung"},{"id":"728","fsnr":"L8-FS-197","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"197","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Zugangsm\u00f6glichkeiten Gefl\u00fcchteter zu Bildungsangeboten in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen D\u00e4nemarks \u2013 Sichtweisen von Akteuren und Gefl\u00fcchteten","abstract":"In dem Vortrag werden Bildungszug\u00e4nge junger Gefl\u00fcchteter im l\u00e4ndlichen Raum D\u00e4nemarks aus Sicht institutioneller und zivilgesellschaftlicher Akteure sowie Gefl\u00fcchteter selbst betrachtet.","Moderator1":"Katja Holz","Moderator1_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg, Abt. Geographie","Moderator2":"Magdalena J\u00e4ger","Moderator2_Inst":"Europa-Universit\u00e4t Flensburg, Abt. Geographie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"193","FS-Titel":"Neue Zuwanderung und lokale Integrationspraktiken in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"732","fsnr":"L8-FS-198","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"198","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Zukunft der Dorfentwicklung im Lichte neuer lokaler Verantwortungsstrukturen und Planungsmethoden","abstract":"Im Rahmen des F\u00f6rderprogramms der Dorfentwicklung Niedersachsen wird die Ausgestaltung von gemeinsamer Verantwortungs\u00fcbernahme in D\u00f6rfern empirisch untersucht und eine st\u00e4rkere Einbindung reflektiert.","Moderator1":"Zora Becker","Moderator1_Inst":"HAWK G\u00f6ttingen \/ Universit\u00e4t Vechta","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"194","FS-Titel":"Logiken und Praktiken der Verantwortung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"737","fsnr":"L8-FS-199","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"199","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Stadtmarketing in Guangzhou: lediglich eine Strategie zur Aufwertung des urbanen Images?","abstract":"Ziel des Beitrags ist es, die j\u00fcngere Stadtentwicklung am Beispiel der Megastadt Guangzhou im Hinblick auf gezielte Marketingstrategien zu analysieren und deren Hintergr\u00fcnde kritisch zu reflektieren.","Moderator1":"Birte Rafflenbeul","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"195","FS-Titel":"St\u00e4dte der Zukunft? Akteure, Logiken und Auswirkungen (Peri-)Urbaner Megaprojekte im Globalen S\u00fcden"},{"id":"741","fsnr":"L8-FS-200","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"200","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Urbanisierung der \"Zwischenr\u00e4ume\" \u2013 Zur Politischen \u00d6kologie des Wassers in den informellen Siedlungen von Antofagasta, Chile","abstract":"Basierend auf der Urbanen Politischen \u00d6kologie besch\u00e4ftigt sich der Beitrag mit der Produktion hydro-sozialer Regime der Wasserbeschaffung in den informellen Siedlungen von Antofagasta, Chile.","Moderator1":"Melissa Bayer","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"196","FS-Titel":"Eine Politische \u00d6kologie der Urbanisierung?! Umweltver\u00e4nderungen innerhalb und jenseits der Stadt"},{"id":"744","fsnr":"L8-FS-201","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"201","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"The Re-Emergence of the Factor \"Land\" in Current Housing Debates","abstract":"The contribution examines current municipal land-related regulatory concepts, legal tools, and civil society initiatives that tackle the land question in order to render housing more affordable.","Moderator1":"Sabine Horlitz","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"197","FS-Titel":"Housing on the edge: Considerations of land and ownership, urbanization, and the possibility of recentering non-market housing"},{"id":"748","fsnr":"L8-FS-203","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"203","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eMaking the Region \u2013 Endogene Strategien und Wanderungspotenziale in agglomerationsfernen Regionen\u201c","abstract":"Das Forschungsprojekt untersucht endogene Entwicklungspotenziale in agglomerationsfernen R\u00e4umen um erfolgreiche Governancestrukturen aufzuzeigen und zuk\u00fcnftige Handlungsoptionen zu erm\u00f6glichen.","Moderator1":"Philip Boos","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Sozialinnovation","Moderator2":"Theresa Martens","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Sozialinnovation","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"198","FS-Titel":"Coming, Staying, Leaving: Kritische Perspektiven auf Steuerungsversuche von Wanderungen in L\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"752","fsnr":"L8-FS-205","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"205","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Determinants of growth in non-municipal areas of Delhi: Rural-urban dichotomy revisited","abstract":"This paper uses a mix of qualitative and quantitative methods to study the emerging gradient of urbanization within officially rural areas (census towns and villages) in the state of Delhi, India.","Moderator1":"Artem Korzhenevych","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung","Moderator2":"Manisha Jain","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"199","FS-Titel":"Transformationsprozesse jenseits der Stadt: Rurale and periurbane R\u00e4ume im Globalen S\u00fcden"},{"id":"757","fsnr":"L8-FS-207","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"207","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Guerilla Gardening und das Recht auf die Stadt nach Henri Lefebvre \u2013 Eine stadtgeographische Analyse","abstract":"Urbanes G\u00e4rtnern ist politisch. Dieser Beitrag besch\u00e4ftigt sich mit den gesellschaftskritischen Implikationen dieser Praktik und einem eventuell enthaltenen Widerstand gegen neoliberale urbane Trends.","Moderator1":"Christiane Meyer-Habighorst","Moderator1_Inst":"Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"200","FS-Titel":"Urban Food Governance und aktuelle Ern\u00e4hrungspolitiken"},{"id":"761","fsnr":"L8-FS-208","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"208","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ressourcen der koproduzierten Daseinsvorsorge von & f\u00fcr Jugendliche(n) in D\u00f6rfern. Ein Ressourcenindex aus sozial- und raumwissenschaftlicher Perspektive?","abstract":"Was braucht es, damit d\u00f6rfliche Daseinsvorsorge f\u00fcr Jugendliche bereitgestellt oder gar von ihnen mitgestaltet werden kann? Erl\u00e4uterung eines Ressourcenmodells und Erkenntnisse aus Fokusgruppen.","Moderator1":"Anja Neubauer-Betz","Moderator1_Inst":"Promotionsprogramm \"D\u00f6rfer in Verantwortung\" (Universit\u00e4t Vechta)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"201","FS-Titel":"L\u00e4ndliche Peripherien in Europa als R\u00e4ume des Wandels: Positionierungsstrategien in der Postwachstumsgesellschaft"},{"id":"773","fsnr":"L8-FS-210","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"210","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Anpassungsstrategien der Daseinsvorsorge an regionale Schrumpfungsprozesse in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen","abstract":"In dem Beitrag geht es um die Frage, wo besondere Herausforderungen zur Anpassung und Aufrechterhaltung der Daseinsvorsorge bestehen und wie die diskutierten Strategien zu bewerten sind.","Moderator1":"Patrick K\u00fcpper","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"203","FS-Titel":"Daseinsvorsorge f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen auf dem Pr\u00fcfstand: eine gesamtgesellschaftliche Herausforderung im Spiegel der Regionalentwicklung"},{"id":"785","fsnr":"L8-FS-212","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"212","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Lebenswerte und gesunde Stadt: Kontroversen in Stadtpolitik und r\u00e4umlicher Planung","abstract":"Eine gesunde, lebenswerte Stadt will doch jede\/r. Aber meinen alle dasselbe? Der Beitrag widmet sich thesenartig dem komplexen Abw\u00e4gungsprozess entlang konformer und kontroverser Argumentationslinien.","Moderator1":"Sabine Baumgart","Moderator1_Inst":"Akademie f\u00fcr Raumforschung und Landesplanung ARL","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"206","FS-Titel":"Gestaltung lebenswerter und gesunder St\u00e4dte \u2013 zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie \u2026 ja, wen denn eigentlich?"},{"id":"794","fsnr":"L8-FS-214","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"214","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\"Kultur als neuer Schl\u00fcssel f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t der franz\u00f6sischen Metropolen? Eine Bestandsaufnahme\"","abstract":"Im Profilisierungsprozess der franz\u00f6sischen Metropolen spielt die Kultur eine gro\u00dfe Rolle. Kultur sorgt f\u00fcr Attraktivit\u00e4t aber die Kluft zwischen den Metropolen und den anderen St\u00e4dten w\u00e4chst.","Moderator1":"Boris Gresillon","Moderator1_Inst":"Univ. Aix-Marseille (FR)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"208","FS-Titel":"Frankreich: Gesellschaft und Stadt-Land-Welten im Umbruch"},{"id":"692","fsnr":"L8-FS-184","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"184","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"The \u201cEuropean integrated train station district\u201d: A new form of city-making in German metropolis","abstract":"This presentation aims to investigate city-making processes underlying the renovation of special urban areas around central railway stations of three major German cities.","Moderator1":"Ana\u00efs Volin","Moderator1_Inst":"Lyon Universit\u00e4t - UMR 5600 Environnement, Ville, Soci\u00e9t\u00e9","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"185","FS-Titel":"Das Quartier als Innovationsmilieu?"},{"id":"696","fsnr":"L8-FS-187","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"187","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Wachstumsdynamiken in der Stadtregion Graz: (Regional-)planerische Herausforderungen und kooperative Steuerungsans\u00e4tze im Zentralraum der Steiermark.","abstract":"Der Beitrag setzt sich mit Entwicklungsdynamiken im steirischen Zentralraum auseinander und diskutiert Ans\u00e4tze der kooperativen Regionalentwicklung und -planung auf stadtregionaler Ebene.","Moderator1":"Marc Michael Seebacher","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"186","FS-Titel":"Vom Tauschen und Teilen \u2013 Stadtregionales Landmanagement in Wachstumsregionen"},{"id":"700","fsnr":"L8-FS-188","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"188","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Stadtregionale Entwicklung zwischen Fl\u00e4che und Besch\u00e4ftigung: Zur Rolle von Klein- und Mittelst\u00e4dten in diesen Prozessen","abstract":"Gefragt wird, inwiefern die stadtregionale Besch\u00e4ftigungsentwicklung von lokalem und regionalem Fl\u00e4chenbedarf und -verf\u00fcgbarkeit abh\u00e4ngt und welche Funktion dabei den Klein- und Mittelst\u00e4dten zukommt.","Moderator1":"Angelika Krehl","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R)","Moderator2":"Georg Schiller","Moderator2_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R)","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"187","FS-Titel":"Wer profitiert vom wem \u2013 Klein- und Mittelst\u00e4dte als Profiteure stadtregionalen Wachstums?"},{"id":"704","fsnr":"L8-FS-189","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"189","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Indikatoren der Erreichbarkeitsmessung \u2013 Zielgruppen, R\u00e4ume, Perspektiven","abstract":"Vorstellung und Diskussion von M\u00f6glichkeiten der Erreichbarkeitsmessungen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, in Bezug auf die Bildung von Indizes und unter Ber\u00fccksichtigung vulnerabler, \u00e4lterer Bev\u00f6lkerungsgruppen.","Moderator1":"Florian Ahlmeyer","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung gGmbH","Moderator2":"Kerstin Conrad","Moderator2_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung gGmbH","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"188","FS-Titel":"(Nicht)Erreichbarkeit von Einrichtungen der Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und ihre Wechselwirkungen mit Exklusions- und Inklusionsprozessen"},{"id":"709","fsnr":"L8-FS-191","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"191","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Klimapolitik, Finanzialisierung und Re-Strukturierung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume \u2013 Das Beispiel marokkanischer W\u00e4lder","abstract":"Der Beitrag untersucht, in welchem Verh\u00e4ltnis Aufwertungs- und Verdr\u00e4ngungsprozesse im l\u00e4ndlichen Raum Marokkos zu \u00e4hnlichen Entwicklungen im st\u00e4dtischen Raum stehen.","Moderator1":"Juliane Schumacher","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Potsdam \/ Leibniz-Zentrum Moderner Orient","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"189","FS-Titel":"Rural Gentrification \u2013 Aufwertung und Verdr\u00e4ngung jenseits der Metropolen"},{"id":"722","fsnr":"L8-FS-195","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"195","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Jenseits von Markt und Staat? \u201eNeue Genossenschaftsbewegung\u201c 1980-2019 \u2013 wohnungspolitische Impulse, praktische Erfahrungen","abstract":"Der Beitrag untersucht den Erfahrungsschatz selbverwaltet-nichtprofitorientierter Formen der Wohnungswirtschaft aus den letzten Jahrzehnten und ihr Potential an L\u00f6sungen f\u00fcr die \u201eneue Wohnungsfrage\u201c.","Moderator1":"Tobias Bernet","Moderator1_Inst":"FU Berlin (Doktorand; folgende Adressangaben privat)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - HS-HB","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"191","FS-Titel":"Soziale Wohnungsversorgung als Herausforderung f\u00fcr die Stadtforschung"},{"id":"725","fsnr":"L8-FS-196","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"196","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Europ\u00e4ische grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit. Stadien von territorialer Integration und Beitrag zu Kooperationsnetzwerken in grenz\u00fcbergreifenden Regionen","abstract":"In diesem Beitrag werden grenz\u00fcbergreifende Regionen hinsichtlich ihres Integrationsniveaus systematisiert und in Fallstudien die Voraussetzungen f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit analysiert.","Moderator1":"Jiannis Kaucic","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"192","FS-Titel":"Und langsam wachsen wir zusammen? Kooperationsr\u00e4ume, -formen und -verst\u00e4ndnis in der Raumordnung und Regionalentwicklung"},{"id":"729","fsnr":"L8-FS-197","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"197","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"(Nicht)Zugang zu Wohnraum: Gefl\u00fcchtete als Akteur*innen in l\u00e4ndlichen Wohnungsm\u00e4rkten","abstract":"Im Vortrag wird der (Nicht)Zugang zu (privatem) Wohnraum nach der Anerkennung fokussiert und aus der Perspektive der Gefl\u00fcchteten und lokaler Akteur*innen betrachtet.","Moderator1":"Stefan Kordel","Moderator1_Inst":"Univ. Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"193","FS-Titel":"Neue Zuwanderung und lokale Integrationspraktiken in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"733","fsnr":"L8-FS-198","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"198","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\u201eKooperative D\u00f6rfer: Kommunalentwicklung durch Kooperation und Teilung von Verantwortung \u2013 Eine empirische Untersuchung aus dem Raum Steinwald\/Fichtelgebirge\u201c","abstract":"Die Arbeit besch\u00e4ftigt sich mit Netzwerken zur Regionalentwicklung, um Erkenntnisse f\u00fcr Governance in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu gewinnen, um Kooperationen zwischen regionalen Akteuren wirksam zu gestalten.","Moderator1":"Martin Wa\u00dfink","Moderator1_Inst":"Promotionskolleg D\u00f6rfer in Verantwortung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"194","FS-Titel":"Logiken und Praktiken der Verantwortung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"738","fsnr":"L8-FS-199","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"199","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Aufbau einer Wissens\u00f6konomie oder urbanes Spektakel? Die Rolle von Transnationalen Urbanen Bildungszonen in Dubai und Ras al-Khaimah","abstract":"Dieser Beitrag setzt sich kritisch mit der Rolle von transnationalen urbanen Bildungszonen und ihrer st\u00e4dtischen R\u00e4umlichkeit im Kontext nationaler \u00f6konomischer Entwicklungsstrategien auseinander.","Moderator1":"Tim Rottleb","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung (IRS)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"195","FS-Titel":"St\u00e4dte der Zukunft? Akteure, Logiken und Auswirkungen (Peri-)Urbaner Megaprojekte im Globalen S\u00fcden"},{"id":"742","fsnr":"L8-FS-200","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"200","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Verwundbarkeit und Anpassungsstrategien von aus informellen Siedlungen Vertriebenen in Jakarta, Indonesien","abstract":"Der Beitrag nimmt die Existenzsicherung von aus informellen Siedlungen Vertriebenen in Indonesiens Hauptstadt Jakarta in den Blick und fragt nach ihrer Verwundbarkeit und ihren Anpassungsstrategien.","Moderator1":"Gunnar Stange","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung, Universit\u00e4t Wien","Moderator2":"Larissa Schad","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung, Universit\u00e4t Wien","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"196","FS-Titel":"Eine Politische \u00d6kologie der Urbanisierung?! Umweltver\u00e4nderungen innerhalb und jenseits der Stadt"},{"id":"745","fsnr":"L8-FS-201","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"201","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"The land question of the future is regional: Planning, borders, and the case of Trier-Luxembourg","abstract":"This research considers the land question in a regional, cross-border context, which must be understood and addressed in planning regional futures.","Moderator1":"Jennifer Gerend","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Trier","Moderator2":"Constance Carr","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Luxembourg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"197","FS-Titel":"Housing on the edge: Considerations of land and ownership, urbanization, and the possibility of recentering non-market housing"},{"id":"749","fsnr":"L8-FS-203","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"203","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Regionale Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von R\u00fcckkehrmigration. Eine kritische Analyse am Beispiel von l\u00e4ndlichen Regionen in Deutschland und \u00d6sterreich","abstract":"Dieser Beitrag befasst sich mit den Ergebnissen einer kritischen Fallanalyse von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von R\u00fcckkehrmigration auf regionaler Ebene in Hinblick auf deren Zielgruppenad\u00e4quanz.","Moderator1":"Martina Schorn","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien\/Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"198","FS-Titel":"Coming, Staying, Leaving: Kritische Perspektiven auf Steuerungsversuche von Wanderungen in L\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"753","fsnr":"L8-FS-205","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"205","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"As the city grows, what do the farmers do? A review of urban and peri-urban agriculture in the Global South","abstract":"This systematic literature review analyses empirical studies on the transformation of urban and peri-urban agriculture during rapid urbanization and globalization in the Global South.","Moderator1":"Alexander Follmann","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"Maximilian Willkomm","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"199","FS-Titel":"Transformationsprozesse jenseits der Stadt: Rurale and periurbane R\u00e4ume im Globalen S\u00fcden"},{"id":"758","fsnr":"L8-FS-207","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"207","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Ern\u00e4hrungspolitische Ans\u00e4tze von Kommunen, (Land)wirtschaft und Zivilgesellschaft in der Metropole Ruhr","abstract":"Welche Ans\u00e4tze von nachhaltigen Ern\u00e4hrungssystemen finden sich in der Metropolregion Ruhr? Welche Akteure beteiligen sich an lokaler und regionaler Lebensmittelproduktion bzw. -vermarktung?","Moderator1":"Denise Kemper","Moderator1_Inst":"Regionalverband Ruhr","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"200","FS-Titel":"Urban Food Governance und aktuelle Ern\u00e4hrungspolitiken"},{"id":"762","fsnr":"L8-FS-208","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"208","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Middle schools in sparsely populated areas: New perspectives for the education sector in France and in rural parts of the Auvergne region","abstract":"The location of middle school closures in France is not yet related to the geography of low population density. This statistical result will be compared to a local case study in Auvergne.","Moderator1":"Antoine Laporte","Moderator1_Inst":"ENS de Lyon","Moderator2":"H\u00e9l\u00e8ne Roth","Moderator2_Inst":"Universit\u00e9 Clermont Auvergne","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"201","FS-Titel":"L\u00e4ndliche Peripherien in Europa als R\u00e4ume des Wandels: Positionierungsstrategien in der Postwachstumsgesellschaft"},{"id":"786","fsnr":"L8-FS-212","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"212","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Place identity und gesundheitliches Wohlbefinden in Neubaugebieten zweier peri-urbaner Gemeinden. Sind Heimat und Identit\u00e4t planbar?","abstract":"Die Bedeutung von identit\u00e4tsstiftenden und koh\u00e4renzf\u00f6rdernden Faktoren f\u00fcr eine gesundheitsf\u00f6rderliche Stadtentwicklung konnten in Neubaugebieten zweier peri-urbaner Gemeinden herausgearbeitet werden.","Moderator1":"Christian Timm","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Hygiene und \u00d6ffentliche Gesundheit\/Public Health, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"206","FS-Titel":"Gestaltung lebenswerter und gesunder St\u00e4dte \u2013 zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie \u2026 ja, wen denn eigentlich?"},{"id":"795","fsnr":"L8-FS-214","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"214","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Was haben die Terroranschl\u00e4ge von Paris und Nizza den franz\u00f6sischen Tourismus gekostet?","abstract":"Terror ist seit den Anschl\u00e4gen von New York ein f\u00fcr den Tourismus virulentes Thema. Analysiert werden die Folgen der Anschl\u00e4ge von Paris (2015) & Nizza (2016) f\u00fcr die franz\u00f6sische Tourismuswirtschaft.","Moderator1":"J\u00fcrgen Schmude","Moderator1_Inst":"Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"208","FS-Titel":"Frankreich: Gesellschaft und Stadt-Land-Welten im Umbruch"},{"id":"693","fsnr":"L8-FS-184","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"184","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Let\u2019s COOP! KunStrategie im Quartier","abstract":"Der inhaltliche Schwerpunkt dieses Fachsitzungsbeitrags ist ein Bericht von k\u00fcnstlerischen Gedanken und Projekten vom Mehrgenerationenhaus-Nord in Stuttgart als eine Gegenstrategie zu Stuttgart21.","Moderator1":"Tilman Weinig ","Moderator1_Inst":"Insideout (Organisation)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"185","FS-Titel":"Das Quartier als Innovationsmilieu?"},{"id":"697","fsnr":"L8-FS-187","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"187","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Pocket Mannerhatten \u2013 Gemeinwohl-orientierte Stadterneuerung auf Basis r\u00e4umlicher und sozialer Vernetzung von Liegenschaften und nicht-monet\u00e4ren Anreizsystemen","abstract":"Das Projekt folgt der These, dass mit der Vernetzung von Bestandsgeb\u00e4uden, einem bottom-up Prozess und gemeinwohlorientierten Anreizsystemen eine nachhaltige Quartiersentwicklung gef\u00f6rdert werden kann.","Moderator1":"Florian Niedworok","Moderator1_Inst":"Architekturb\u00fcro Studio Mannerhatten","Moderator2":"Dominik H\u00f6lzl","Moderator2_Inst":"TU-Wien, Institut f\u00fcr Raumplanung, Forschungsbereich Soziologie (ISRA)","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"186","FS-Titel":"Vom Tauschen und Teilen \u2013 Stadtregionales Landmanagement in Wachstumsregionen"},{"id":"701","fsnr":"L8-FS-188","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"188","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wohnraum ohne Daten? Eine kritische Analyse von Nachfrage, F\u00f6rderung und Angebot im scheinbaren Dualismus von Stadt und Land","abstract":"Nachfrage nach Wohnraum stoppt nicht an der Stadtgrenze. Welche Mechanismen m\u00fcssen bei Angebot, Nachfrage und F\u00f6rderung greifen, um mit allen Akteur*innen gesamtr\u00e4umlich und gemeinsam voranzugehen?","Moderator1":"Bj\u00f6rn Braunschweig","Moderator1_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Wirtschaftsgeographie - Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena","Moderator2":"Patrick Werner","Moderator2_Inst":"Lehrstuhl f\u00fcr Wirtschaftsgeographie - Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-325","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"187","FS-Titel":"Wer profitiert vom wem \u2013 Klein- und Mittelst\u00e4dte als Profiteure stadtregionalen Wachstums?"},{"id":"705","fsnr":"L8-FS-189","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"189","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wege zur Verbesserung der Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u2013 Mobilit\u00e4t und mobile Versorgung gemeinsam gedacht","abstract":"Die Verkn\u00fcpfung von Analysen von Shared Mobility Services und mobilen Angeboten der Daseinsvorsorge soll die L\u00f6sungsentwicklung unterst\u00fctzen und zur St\u00e4rkung l\u00e4ndlicher Versorgungsstrukturen beitragen.","Moderator1":"Mirjam Opitz","Moderator1_Inst":"Fraunhofer-Arbeitsgruppe f\u00fcr Supply Chain Services","Moderator2":"Maximilian Perez Mengual","Moderator2_Inst":"Fraunhofer-Arbeitsgruppe f\u00fcr Supply Chain Services","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"188","FS-Titel":"(Nicht)Erreichbarkeit von Einrichtungen der Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und ihre Wechselwirkungen mit Exklusions- und Inklusionsprozessen"},{"id":"726","fsnr":"L8-FS-196","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"196","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Macro-regional and mega-regional cooperation: New forms of soft planning and spatial governance in Europe and the United States","abstract":"The paper scrutinises spatial practices and governance arrangements in the EU and the US at the macro-regional and mega-regional scale and the relation to statutory planning at other spatial scales.","Moderator1":"Franziska Sielker","Moderator1_Inst":"University of Cambridge","Moderator2":"Eva Purkarthofer","Moderator2_Inst":"Aalto University","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS4 - HS-424","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"192","FS-Titel":"Und langsam wachsen wir zusammen? Kooperationsr\u00e4ume, -formen und -verst\u00e4ndnis in der Raumordnung und Regionalentwicklung"},{"id":"730","fsnr":"L8-FS-197","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"197","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Zuwanderung (un)erw\u00fcnscht? Einstellungen zu Migration in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen","abstract":"Bezugnehmend auf das Konzept der Rezeptivit\u00e4t diskutiert der Beitrag erste empirische Erkenntnisse zu gesellschaftlichen Einstellungen als Grundlage f\u00fcr lokale Integrationsprozesse l\u00e4ndlicher R\u00e4ume.","Moderator1":"Miriam B\u00fcrer","Moderator1_Inst":"TU Chemnitz\/ Humangeographie Schwerpunkt Europ\u00e4ische Migrationsforschung","Moderator2":"Hanne Schneider","Moderator2_Inst":"TU Chemnitz\/Humangeographie Schwerpunkt Europ\u00e4ische Migrationsforschung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"193","FS-Titel":"Neue Zuwanderung und lokale Integrationspraktiken in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"734","fsnr":"L8-FS-198","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"198","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Einfluss von Erfahrungswissen auf Verantwortungs\u00fcbernahme im Umgang mit Migration im Dorf","abstract":"Der Beitrag zeigt anhand einer qualitativen Einzelfallstudie den Einfluss von Erfahrungswissen auf kommunale Verantwortungs\u00fcbernahme im Umgang mit Migration in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen auf.","Moderator1":"Lien Katharina Lammers","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Vechta in Kooperation mit der HAWK G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"194","FS-Titel":"Logiken und Praktiken der Verantwortung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"739","fsnr":"L8-FS-199","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"199","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Fragile strategische Kopplungsprozesse in K\u00fcstenregionen S\u00fcdostasiens? Der Einfluss von Naturrisiken auf globale Produktionsnetzwerke","abstract":"Der Beitrag integriert Naturrisiken in die GPN-Forschung und er\u00f6rtert, inwieweit strategische Kopplungsprozesse in peri-urbanen K\u00fcstenregionen S\u00fcdostasiens durch Naturrisiken gef\u00e4hrdet sind.","Moderator1":"Thomas Neise","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"195","FS-Titel":"St\u00e4dte der Zukunft? Akteure, Logiken und Auswirkungen (Peri-)Urbaner Megaprojekte im Globalen S\u00fcden"},{"id":"746","fsnr":"L8-FS-201","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"201","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Travelling concepts and material-spatial translations in housing policy: Urban growth and policy responses in Freiburg, Germany","abstract":"In light of ongoing urban growth and demand for densification, this paper questions how planning principles translate into Freiburg\u2019s housing policies, regulatory instruments, and development projects.","Moderator1":"Carola Fricke","Moderator1_Inst":"Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg, Humangeographie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"197","FS-Titel":"Housing on the edge: Considerations of land and ownership, urbanization, and the possibility of recentering non-market housing"},{"id":"750","fsnr":"L8-FS-203","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"203","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kommen, um zu bleiben \u2013 Wie l\u00e4ndliche Willkommensagenturen entstehen und umgesetzt werden","abstract":"Der Vortrag zeigt, mit welchen Absichten und Erwartungen l\u00e4ndliche Willkommensagenturen entstehen. Er beschreibt, wie initiale Ideen praktisch umgesetzt und an regionale Bedingungen angepasst werden.","Moderator1":"Tobias Mettenberger","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"198","FS-Titel":"Coming, Staying, Leaving: Kritische Perspektiven auf Steuerungsversuche von Wanderungen in L\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"754","fsnr":"L8-FS-205","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"205","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Local knowledge and sustainability notions in natural farming practices in peri-urban Chennai, India","abstract":"Peri-urban Chennai is seized by an overall structural change in (social) morphology and land use. Natural farming approaches may help adjusting while giving opportunity to livelihood improvement.","Moderator1":"Judith Bopp","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"199","FS-Titel":"Transformationsprozesse jenseits der Stadt: Rurale and periurbane R\u00e4ume im Globalen S\u00fcden"},{"id":"759","fsnr":"L8-FS-207","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"207","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Holistic Organic Practice and Societal Change: A Case Study of an Australian Community Organisation (2003-2010)","abstract":"A long-running affiliation with the Soil Association of South Australia resulted in an in-depth participatory social research immersion. What are the outcomes for understanding transformation?","Moderator1":"Sandra Grimes","Moderator1_Inst":"CoServe Consulting and Technology","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"200","FS-Titel":"Urban Food Governance und aktuelle Ern\u00e4hrungspolitiken"},{"id":"763","fsnr":"L8-FS-208","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"208","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die Rolle von eHealth-Diensten zur Erhaltung pers\u00f6nlicher Zufriedenheit und regional\u00f6konomischer Leistungsf\u00e4higkeit in der nordschwedischen Gemeinde Storuman","abstract":"Skizziert wird der Wandel eines Krankenhauses zu einem regionalen Versorgungs- und Forschungszentrum dank moderner Technologien. Damit sorgt es f\u00fcr anhaltende Lebensqualit\u00e4t in der Peripherie.","Moderator1":"Andreas Koch","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg, FB Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"201","FS-Titel":"L\u00e4ndliche Peripherien in Europa als R\u00e4ume des Wandels: Positionierungsstrategien in der Postwachstumsgesellschaft"},{"id":"775","fsnr":"L8-FS-210","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"210","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Quantifizierung regionaler und sozio\u00f6konomischer Disparit\u00e4ten in l\u00e4ndlichen Regionen (am Beispiel des Pinzgaus und Waldviertels, \u00d6sterreich)","abstract":"Der Beitrag behandelt die Quantifizierbarkeit r\u00e4umlicher Disparit\u00e4ten mittels Multiplen Benachteiligungsindex' (MBI), dargestellt f\u00fcr zwei l\u00e4ndliche Regionen \u00d6sterreichs (Pinzgau und Waldviertel).","Moderator1":"Markus Speringer","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Moderator2":"Judith Schnelzer","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"203","FS-Titel":"Daseinsvorsorge f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen auf dem Pr\u00fcfstand: eine gesamtgesellschaftliche Herausforderung im Spiegel der Regionalentwicklung"},{"id":"787","fsnr":"L8-FS-212","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"212","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wirkung urbaner Attribute auf die k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t \u2013 Beitr\u00e4ge zu einer gesundheitsoptimierten Stadtplanung","abstract":"Der Beitrag pr\u00e4sentiert einen theoretischen und empirischen Zugang zur Messung der Wirkung urbaner Attribute auf die k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t im urbanen Raum und leitet Empfehlungen f\u00fcr die Planung ab.","Moderator1":"Anne Kis","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"206","FS-Titel":"Gestaltung lebenswerter und gesunder St\u00e4dte \u2013 zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie \u2026 ja, wen denn eigentlich?"},{"id":"796","fsnr":"L8-FS-214","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"214","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Middle schools in sparsely populated areas: New perspectives for the education sector in France and in rural parts of the Auvergne region","abstract":"The location of closures of middle schools in France is not yet related to the geography of low population density. This statistical result will be confronted to a local case study in Auvergne.","Moderator1":"Antoine Laporte","Moderator1_Inst":"ENS de Lyon","Moderator2":"H\u00e9l\u00e8ne Roth","Moderator2_Inst":"Universit\u00e9 Clermont Auvergne","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"208","FS-Titel":"Frankreich: Gesellschaft und Stadt-Land-Welten im Umbruch"},{"id":"706","fsnr":"L8-FS-189","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"189","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"Transport poverty and car dependence across the urban-rural spectrum: A German-British comparison","abstract":"A comparison of transport poverty in Germany and the UK shows similar incidence across the two countries, but the issue has a more prominent rural character in the Federal Republic.","Moderator1":"Giulio Mattioli","Moderator1_Inst":"Technische Universit\u00e4t Dortmund, Fachgebiet Verkehrswesen und Verkehrsplanung","Moderator2":"Philipp Biermann","Moderator2_Inst":"Carl von Ossietzky Universit\u00e4t, Department f\u00fcr Wirtschafts- und Rechtswissenschaften","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"188","FS-Titel":"(Nicht)Erreichbarkeit von Einrichtungen der Daseinsvorsorge in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und ihre Wechselwirkungen mit Exklusions- und Inklusionsprozessen"},{"id":"735","fsnr":"L8-FS-198","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"198","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Die Ausgestaltung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Land und Stadt als Verantwortungsgemeinschaft","abstract":"Mit Blick auf das Konzept der gro\u00dfr\u00e4umigen Verantwortungsgemeinschaft von Land und Stadt wird er\u00f6rtert, inwiefern l\u00e4ndliche R\u00e4ume Verantwortung innerhalb von Metropolregionen \u00fcbernehmen.","Moderator1":"Matthias Galle","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Vechta, Geographie\/ISPA","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-ST","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"194","FS-Titel":"Logiken und Praktiken der Verantwortung in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"755","fsnr":"L8-FS-205","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"205","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Food transition in periurbanen R\u00e4umen. Das Beispiel Bangalore","abstract":"Ern\u00e4hrungspraktiken im periurbanen Raum von Bangalore befinden sich im Wandel. Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t sind dringend erforderlich.","Moderator1":"Mirka Erler","Moderator1_Inst":"Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"199","FS-Titel":"Transformationsprozesse jenseits der Stadt: Rurale and periurbane R\u00e4ume im Globalen S\u00fcden"},{"id":"788","fsnr":"L8-FS-212","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"212","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Welchen Beitrag k\u00f6nnen bev\u00f6lkerungsweite Gesundheitssurveys f\u00fcr eine gesundheitsf\u00f6rderliche Stadtentwicklung leisten?","abstract":"Bev\u00f6lkerungsweite Gesundheitssurveys bieten die Chance, Zusammenh\u00e4nge zwischen Umweltfaktoren und Gesundheit darzustellen und eine Informationsgrundlage f\u00fcr stadtplanerische Entscheidungen zu liefern.","Moderator1":"Martin Thi\u00dfen","Moderator1_Inst":"Robert Koch-Institut","Moderator2":"Gianni Varnaccia","Moderator2_Inst":"Robert Koch-Institut","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"206","FS-Titel":"Gestaltung lebenswerter und gesunder St\u00e4dte \u2013 zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie \u2026 ja, wen denn eigentlich?"},{"id":"764","fsnr":"L8-FS-209.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Von den Alten lernen?","abstract":"Was l\u00e4sst sich aus der Entwicklung gro\u00dfer Wohnungsgenossenschaften \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Grenzen einer nicht-profitorientierten und selbstorganisierten Wohnungswirtschaft lernen?","Moderator1":"Joscha Metzger","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie (Hamburg)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"202","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"776","fsnr":"L8-FS-211.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Zur \u00f6konomischen Dimension von Fl\u00e4chenkonkurrenz \u2013 Argumente aus der Wertsch\u00f6pfungsanalyse am Beispiel der Europ\u00e4ischen Metropolregion N\u00fcrnberg","abstract":"Im Fokus des Vortrags steht der Einbezug der regionalen Wertsch\u00f6pfung in ein nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement zur Analyse von Fl\u00e4chenkonkurrenzen.","Moderator1":"Manuela Burkert","Moderator1_Inst":"Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"204","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"797","fsnr":"L8-FS-216.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"216","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Urban theory from the Global South: Re-thinking peripheral urbanization","abstract":"We present a genealogy of the concept of peripheral urbanization and argue that the concept must re-incorporate earlier insights of the dependency theory in order to de-colonize urban theory.","Moderator1":"Nadine Reis","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"Michael Lukas","Moderator2_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Chile","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"209","FS-Titel":"Urban peripheries in the Global South: Between financialization, extractivism, and political agency"},{"id":"710","fsnr":"L8-FS-193.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"F\u00fcr immer am Tropf? Zukunftsperspektiven der ostdeutschen Transfer\u00f6konomie","abstract":"Der Beitrag widmet sich den Zukunftsperspektiven Ostdeutschlands vor dem Hintergrund einer permanenten Transferabh\u00e4ngigkeit.","Moderator1":"Dominik Intelmann","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"228","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"765","fsnr":"L8-FS-209.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Der Beitrag von Stiftungen zur Bereitstellung von Wohnraum: Potenziale und Grenzen","abstract":"The contribution examines foundations as (part of) one model to provide non-profit-oriented housing. Examples include German and Swiss foundations.","Moderator1":"Anja Nelle","Moderator1_Inst":"IfS - Institut f\u00fcr Stadtforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"202","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"777","fsnr":"L8-FS-211.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Entwurf und Kommunikation nachhaltiger Raum- und Siedlungsbilder f\u00fcr wachsende Stadtregionen","abstract":"Im Reallabor der linksrheinischen K\u00f6lner Wachstumsregion wird das Forschungsprojekt NACHWUCHS innovative Entwicklungsm\u00f6glichkeiten jenseits eines \u201eweiter so\u201c- Szenarios entwerfen.","Moderator1":"Dominik Wei\u00df","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bonn, Professur f\u00fcr St\u00e4dtebau und Bodenordnung","Moderator2":"Nathalie Pszola","Moderator2_Inst":"RWTH Aachen University, Lehrstuhl f\u00fcr Landschaftsarchitektur","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"204","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"798","fsnr":"L8-FS-216.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"216","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Contested Cities and Territories in Ecuador: Structural Violences, Resistances and New Peripheral Urban Space","abstract":"This paper discusses the contested construction of territories in Latin America through a comparative lens focusing on different territorial conflicts and structural violences in Ecuador.","Moderator1":"Michael Janoschka","Moderator1_Inst":"University of Leeds","Moderator2":"Gustavo Duran","Moderator2_Inst":"Flacso Ecuador","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"209","FS-Titel":"Urban peripheries in the Global South: Between financialization, extractivism, and political agency"},{"id":"711","fsnr":"L8-FS-193.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Der Beitrag der Forschung \u00fcber Ostdeutschland zur Analyse der Transformationen der Landwirtschaft","abstract":"Anhand einer Studie \u00fcber Biogas in Deutschland wird gezeigt, inwiefern die Forschung zu Ostdeutschland zur Erkl\u00e4rung von Ver\u00e4nderungen der Eigentumsverh\u00e4ltnisse in der Landwirtschaft beitragen kann.","Moderator1":"Paul Jutteau","Moderator1_Inst":"Universit\u00e9 de Perpignan","Moderator2":"Guillaume Lacquement","Moderator2_Inst":"Universit\u00e9 de Perpignan","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"228","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"766","fsnr":"L8-FS-209.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"On the way to urban commoning? Anti-eviction struggles in Oakland and the community land trust","abstract":"Following anti-eviction campaigns, this presentation wants to tease out in how far these struggles can be seen as stemming the tide against gentrification and working towards a commoning of housing.","Moderator1":"Laura Flierl","Moderator1_Inst":"FU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"202","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"778","fsnr":"L8-FS-211.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Governance von Stadt-Umland Kooperationen f\u00fcr ein strategisches ressourcenschonendes Fl\u00e4chenmanagement","abstract":"Der Beitrag analysiert die Entwicklung von Kooperationen in der Stadtregion Leipzig und greift dazu auf eine Zusammenf\u00fchrung von Assemblage- und Akteur-Netzwerk-Theorie zur\u00fcck.","Moderator1":"Judith Gollata","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"J\u00f6rg Knieling","Moderator2_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t Hamburg","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"204","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"799","fsnr":"L8-FS-216.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"216","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Contested Territorialities, Contested Knowledge \u2013 The Belo Monte Dam and the Reorganization of the Rural-Urban Spatialities in the Xingu Region (Brazil)","abstract":"This contribution is about the contested reorganization of the rural-urban spatialities in the Altamira\/Xingu region that resulted from the transformation process of the Belo Monte dam.","Moderator1":"S\u00f6ren Wei\u00dfermel","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, CAU Kiel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"209","FS-Titel":"Urban peripheries in the Global South: Between financialization, extractivism, and political agency"},{"id":"712","fsnr":"L8-FS-193.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Transformation zur Smart Region in der Lausitz? Trends, Debatten und Leitbilder f\u00fcr eine Region im Strukturwandel","abstract":"Die Lausitz steht vor der Transformation ins postfossile Zeitalter. Es werden Debatten, Strategien und Leitbilder diskutiert, die sich dem Landschaftswandel annehmen und die Rolle von IKT beleuchten.","Moderator1":"Antje Matern","Moderator1_Inst":"BTU Cottbus-Senftenberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"228","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"767","fsnr":"L8-FS-209.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Kommunal ist nicht genug! Gemeinwohlorientierung, Vergemeinschaftungstheorien und ein Bodenfonds f\u00fcr das sogenannte Dragonerareal in Berlin-Kreuzberg","abstract":"Anhand des Modellprojekts \u201eSelbstverwaltet & Kommunal\u201c wird diskutiert, welche Instrumente\u00a0des Gemeinschaffens n\u00f6tig sind, um Boden als Gemeingut dauerhaft zu sichern \u2013 im Sinne des\u00a0Gemeinwohls.","Moderator1":"Robert Burghardt","Moderator1_Inst":"ZusammenStelle","Moderator2":"Dagmar Pelger","Moderator2_Inst":"TU Berlin","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"202","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"779","fsnr":"L8-FS-211.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Interkommunales Landmanagement im Spannungsfeld zwischen Kooperation, Konkurrenz und nachhaltiger Entwicklung","abstract":"Der konzeptionelle Ansatz des transdisziplin\u00e4ren Projektes NEILA \u2013 Nachhaltiges interkommunales Landmanagement in der Region Bonn\/Rhein-Sieg\/Ahrweiler \u2013 wird planungstheoretisch diskutiert.","Moderator1":"Angelika M\u00fcnter","Moderator1_Inst":"ILS - Institut f\u00fcr Landes- und Stadtentwicklungsforschung","Moderator2":"Thomas Terfr\u00fcchte","Moderator2_Inst":"TU Dortmund, Fakult\u00e4t Raumplanung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"204","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"713","fsnr":"L8-FS-193.1","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Profilierungsm\u00f6glichkeiten von Mittelst\u00e4dten in der Metropolregion Mitteldeutschland","abstract":"Soziale Innovationen haben das Potenzial, zur demographischen und wirtschaftlichen Stabilisierung und Profilierung von Mittelst\u00e4dten im Umfeld wachsender Gro\u00dfst\u00e4dte beizutragen.","Moderator1":"Vera Denzer","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Leipzig, Institut f\u00fcr Geographie","Moderator2":"Tilman Schenk","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Leipzig, Institut f\u00fcr Geographie","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"228","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"714","fsnr":"L8-FS-193.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Ostdeutsche Grenzregionen als Borderscapes","abstract":"Ostdeutsche Grenzregionen werden in ihrer Entwicklungsdynamik als Borderscapes interpretiert, die im Spannungsfeld von EU-Integration und allt\u00e4glichem Rebordering variabel ausgestaltet werden.","Moderator1":"Hans-Joachim B\u00fcrkner","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"190","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"780","fsnr":"L8-FS-211.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Nachhaltigkeit durch Wirtschaftlichkeit bei Fl\u00e4chenerweiterungen au\u00dferhalb von Siedlungsstrukturen. Empirische Studie & Modellansatz (Baden-W\u00fcrttemberg)","abstract":"Gesamtbewertungsprozess\u00a0bei Fl\u00e4chenexpansion\u00a0(Modell f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg) unter Ber\u00fccksichtigung von\u00a0\u00d6konomie, Demographie, \u00d6kologie, Verkehr und\u00a0Umfeld (begleitend durch Kommunikation\/Gesetze).","Moderator1":"Thilo Sekol","Moderator1_Inst":"Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena | Lehrstuhl f\u00fcr Wirtschaftsgeographie | Prof. Dr. Henn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"205","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"800","fsnr":"L8-FS-216.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"216","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Mapping peri-urbanisation in small town Vietnam \u2013 A visual data analysis of Tam Ky and Buon Ma Thuot","abstract":"Based on visual data, this study analyses processes of peri-urbanization in the urban periphery of Vietnam, focusing on aspirations, mobilities, and the tranformations of urban space in small towns.","Moderator1":"Mirjam Le","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Passau","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"210","FS-Titel":"Urban peripheries in the Global South: Between financialization, extractivism, and political agency"},{"id":"768","fsnr":"L8-FS-209.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Praktiken des Teilens in innerst\u00e4dtischen Quartieren: Ideengeber f\u00fcr dekommodifiziertes Wohnen?","abstract":"Based on an explorative study in three German cities, the presentation will reflect on practices of alternative housing and shared living and their potential for policies towards decommodified housing.","Moderator1":"Carsten Keller","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Kassel (Fachbereich 06 - Fachgebiet Stadt- und Regionalsoziologie)","Moderator2":"Floris Bernhardt","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Kassel (Fachbereich 06 - Fachgebiet Stadt- und Regionalsoziologie)","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"229","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"715","fsnr":"L8-FS-193.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Ostdeutschland \u2013 eine problematische Territorialisierung","abstract":"Grobe Territorialisierungen wie \u201eOstdeutschland\u201c, erschweren r\u00e4umlich differenzierte Strategien und untersch\u00e4tzen zeitlich differenzierte Prozesse des sozial-r\u00e4umlichen Wandels.","Moderator1":"Oliver Ibert","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographische Wissenschaften, Freie Universit\u00e4t Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"190","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"781","fsnr":"L8-FS-211.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Nachhaltige Siedlungsentwicklung regional gedacht \u2013 Kompakte, umweltvertr\u00e4gliche Siedlungsstrukturen in st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten Regionen Deutschlands","abstract":"Es werden Potenziale, Hemmnisse und Handlungserfordernisse formeller und informeller Instrumente f\u00fcr eine nachhaltige, fl\u00e4chensparende Siedlungsentwicklung im regionalen Kontext aufgezeigt.","Moderator1":"Nina Wahrhusen","Moderator1_Inst":"TU Kaiserslautern, Lehrstuhl Regionalentwicklung und Raumordnung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"205","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"801","fsnr":"L8-FS-216.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"216","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Diversity of emerging informal settlements in the context of rural-to-urban migration in Ho Chi Minh City, Vietnam","abstract":"This is a qualitative study on the emerging informal settlements in inner and periphery Ho Chi Minh City with their diversity in formation, dwelling condition, and neighborhood characteristics.","Moderator1":"Huong Le Thi Thu","Moderator1_Inst":"Vietnamese-German University (VGU)","Moderator2":"Kieu Le Thi","Moderator2_Inst":"Vietnamese-German University (VGU)","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"210","FS-Titel":"Urban peripheries in the Global South: Between financialization, extractivism, and political agency"},{"id":"769","fsnr":"L8-FS-209.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Against all odds \u2013 Bottom-up organisiertes, solidarisches Wohnen in Wien","abstract":"Gemeinschaftliche, selbstverwaltete, solidarische Wohnmodelle sind in Bezug auf die sich zuspitzende Wohnungsfrage in Wien empirischer Untersuchungsgenstand dieses Beitrags.","Moderator1":"Dominik H\u00f6lzl","Moderator1_Inst":"TU Wien, Institut f\u00fcr Raumplanung","Moderator2":"Corinna H\u00f6lzl","Moderator2_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Geographisches Institut","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"229","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"716","fsnr":"L8-FS-193.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Niemand hat die Absicht, eine Mauer zu errichten \u2013 Das Buchprojekt \u201eRegionalentwicklung in Ostdeutschland\u201c","abstract":"Der Beitrag stellt die Ausrichtung und zentrale Themenfelder des Sammelbands \u201eRegionalentwicklung in Ostdeutschland. Dynamiken, Perspektiven und der Beitrag der Humangeographie\u201c vor.","Moderator1":"S\u00f6ren Becker","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut, Universit\u00e4t Bonn","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"190","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"782","fsnr":"L8-FS-211.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"211","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Herausforderung \u201eNachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement\u201c in Gro\u00dfstadtregionen \u2013 Welche Fl\u00e4chen werden und wie wird in der Planung gemanagt?","abstract":"Der Beitrag diskutiert am Beispiel der Region Rhein-Neckar systematisch Herausforderungen, die bei der Entwicklung eines nachhaltigen Fl\u00e4chenmanagements entstehen.","Moderator1":"Anna Growe","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Heidelberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-A","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"205","FS-Titel":"Nachhaltiges Fl\u00e4chenmanagement in europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadtregionen. Herausforderungen, Instrumente und Akteure"},{"id":"802","fsnr":"L8-FS-216.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"216","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"From the City to the Desert \u2013 Analysing Shantytown Resettlement in Casablanca, Morocco, from Residents\u2019 Perspectives","abstract":"This paper looks at both process and outcome of shantytown resettlement\u00a0in Casablanca. It compares people's current living situations and daily life practices in a shantytown to those in a new town.","Moderator1":"Raffael Beier","Moderator1_Inst":"Ruhr-Universit\u00e4t Bochum","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-C","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"210","FS-Titel":"Urban peripheries in the Global South: Between financialization, extractivism, and political agency"},{"id":"770","fsnr":"L8-FS-209.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Becoming Common. Urban Commons. Wie entstehen und wie funktionieren sie und welche M\u00f6glichkeiten bieten sie, bezahlbaren Wohnraum zu generieren?","abstract":"Die Forschung besch\u00e4ftigt sich mit Zusammenschl\u00fcssen heterogener Bewohnerschaften, die das eigene Mietshaus vor dem Verkauf an Investoren sch\u00fctzen und somit einer drohenden Verdr\u00e4ngung entgegenwirken.","Moderator1":"Lisa Bl\u00fcmel","Moderator1_Inst":"Hafencity Universit\u00e4t Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"229","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"717","fsnr":"L8-FS-193.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Finanzialisierung in Ostdeutschland","abstract":"In Ostdeutschland sind die Kommunen und Privathaushalte eher mehr und Unternehmen eher weniger betroffen von der Finanzialisierung als in Westdeutschland. \u00a0","Moderator1":"Christoph Scheuplein","Moderator1_Inst":"Institut Arbeit und Technik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"190","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"771","fsnr":"L8-FS-209.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"209","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Wie aus einem Wohnbauprojekt eine Genossenschaft wird. Ethnografische Einblicke in den Entwicklungsprozess einer Bottom-up gegr\u00fcndeten Wohnbaugenossenschaft","abstract":"Die Forschung geht der Frage nach, inwiefern gemeinschaftlich-kooperative Praktiken im Entwicklungsprozess von Bottom-up gegr\u00fcndeten Mitgliedergenossenschaften hervorgebracht werden.","Moderator1":"Sanna Frischknecht","Moderator1_Inst":"Seminar f\u00fcr Soziologie, Universit\u00e4t Basel","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-D","Leitthema":"9. Stadt-Land-Welten ","fid":"229","FS-Titel":"On the role of not-for-profit property models and community-led housing for current housing politics"},{"id":"718","fsnr":"L8-FS-193.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"2","beitragsnummer":"5","sprache":"","titel":"Peripherisierung und kein Ende? Neue Forschungsfragen zur Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume mit langfristigen Strukturproblemen","abstract":"Die Forschung zu l\u00e4ndlichen R\u00e4umen in Ostdeutschland geht \u00fcberwiegend von der Annahme fl\u00e4chendeckender Benachteiligung aus. Dieses Bild sollte k\u00fcnftig durch vergleichende Studien differenziert werden.","Moderator1":"Annett Steinf\u00fchrer","Moderator1_Inst":"Th\u00fcnen-Institut f\u00fcr L\u00e4ndliche R\u00e4ume","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"190","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"719","fsnr":"L8-FS-193.2","typ":"L","leit_id":"8","fach_id":"193","session":"2","beitragsnummer":"6","sprache":"","titel":"Forschung zu Ostdeutschland an einem ostdeutschen raumwissenschaftlichen Institut?","abstract":"Der Kurzbeitrag reflektiert die Forschung zu Ostdeutschland an einem ostdeutschen Institut der Raumwissenschaften anhand ihrer institutionellen Verankerung sowie der Forschungsthemen und -praxis.","Moderator1":"Ludger Gailing","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung (IRS)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"RHS1 - HS-202","Leitthema":"8. Stadt-Land-Welten ","fid":"190","FS-Titel":"Regionalentwicklung in Ostdeutschland \u2013 Forschungsstand und -perspektiven auf r\u00e4umliche Transformationen und soziale Praktiken"},{"id":"803","fsnr":"L9-FS-217","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"217","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"(Shortened) Food Supply Chains und Lebensmittelonlinehandel","abstract":"Neue Formen des Lebensmittelonlinehandels und nachhaltige Waren-\/Wertsch\u00f6pfungsketten durch regionale Akteur*innen der Biobranche im Raum Berlin-Brandenburg.","Moderator1":"Sabrina Schimmel","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"212","FS-Titel":"Online-Einzelhandel mit Lebensmitteln"},{"id":"807","fsnr":"L9-FS-218","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"218","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wenn G\u00e4rtner_innen zweimal klicken: Mobilit\u00e4ten von Mensch-Umwelt-Beziehungen digital gedacht","abstract":"Digital g\u00e4rtnern, real essen. Neue Anbaukonzepte machen physisch-temporale R\u00e4umlichkeiten, Produzent_innen und Konsument_innen digital mobil und redefinieren Mensch-Umwelt-Perzeptionen.","Moderator1":"Robert Hafner","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Graz, Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung","Moderator2":"Ernst Preininger ","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Graz, Institut f\u00fcr Geographie und Raumforschung","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"213","FS-Titel":"Digitalisierung und die Geographien der Mobilit\u00e4t: Zu den Zusammenh\u00e4ngen r\u00e4umlicher, sozialer und digitaler Mobilit\u00e4ten"},{"id":"810","fsnr":"L9-FS-219","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"219","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"W\u00e4rmebedarfsanalysen auf Basis von 3D-Geb\u00e4udemodellen und Zensus-Daten als eine Informationsgrundlage f\u00fcr die kommunale W\u00e4rmeplanung","abstract":"3D-Geb\u00e4ude- und Stadtmodelle und Geodaten des Zensus 2011 erm\u00f6glichen W\u00e4rmeenergiebedarfsanalysen. Die resultierenden Geoinformationen k\u00f6nnen eine Datengrundlage f\u00fcr die kommunale W\u00e4rmeplanung bilden.","Moderator1":"Malte Schwanebeck","Moderator1_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, Geographisches Institut, LGI ZfG","Moderator2":"Marcus Kr\u00fcger ","Moderator2_Inst":"Breitband-Kompetenzzentrum Schleswig-Holstein e.V. (BKZ.SH)","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"214","FS-Titel":"Digitalisierung in der geographischen Stadtforschung"},{"id":"815","fsnr":"L9-FS-220","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"220","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Raumproduktionen zwischen Informalit\u00e4t und Modernit\u00e4t: Lokale Wissens- und Steuerungsinstrumente im Kontext von Indiens \u201eSmart City Mission\u201c","abstract":"Der Beitrag untersucht Raumproduktionen im Rahmen von Indiens \u201eSmart City Mission\u201c anhand empirischer Beispiele in Pune und Udaipur mit Fokus auf Instrumente der Wissensproduktion und Stadtsteuerung.","Moderator1":"Christian Eichenm\u00fcller","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie, Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"215","FS-Titel":"Digitalisierungspraktiken in der Stadt: Kritische Perspektiven auf Vernetzung, Aneignung, Kontrolle, Demokratisierung"},{"id":"826","fsnr":"L9-FS-222","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"222","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Das demokratische Potenzial offener Software in OpenStreetMap","abstract":"Am Beispiel von OpenStreetMap und mit Hilfe von Feenbergs \u201eCritical Theory of Technology\u201c soll die Rolle offener Software f\u00fcr die Erm\u00e4chtigung von Laien im digitalen Raum diskutiert werden.","Moderator1":"Matthias Platzer","Moderator1_Inst":"Goethe Uni Frankfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"218","FS-Titel":"Politische Geographien digitaler Medien"},{"id":"829","fsnr":"L9-FS-223","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"223","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Wirksamkeitsaspekte urbaner Mobilit\u00e4tsinnovationen aus einer (stadt-)geographischen Sicht","abstract":"Digitalisierungsprojekte k\u00f6nnen Treiber sein, die urbane Mobilit\u00e4tskonzepte wesentlich ver\u00e4ndern. Wie entwickeln technologiebasierte Innovationsstrategien urbane Mobilit\u00e4tsgestaltung weiter?","Moderator1":"Martina Hekler","Moderator1_Inst":"Technische Hochschule Deggendorf, Institut CERM (Center for Education & Research on Mobility)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"219","FS-Titel":"Disruption, Digitalisierung und der Einfluss auf die Zukunft von urbaner Mobilit\u00e4t und Verkehr"},{"id":"846","fsnr":"L9-FS-230","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"230","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Potentiale und Grenzen von digitalen Spielen f\u00fcr das Treffen m\u00fcndiger Entscheidungen im Geographieunterricht","abstract":"Eine Analyse von digitalen Spielen wird vorgestellt. Potentiale und Grenzen von digitalen Spielen f\u00fcr die Vermittlung von m\u00fcndigen Entscheidungskompetenzen im Geographieunterricht werden diskutiert.","Moderator1":"Alexandra Budke","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Institut f\u00fcr Geographiedidaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"223","FS-Titel":"M\u00fcndig sein in der Kultur der Digitalit\u00e4t \u2013 Herausforderungen f\u00fcr die Geographie und ihre Didaktik"},{"id":"857","fsnr":"L9-FS-232","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"232","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Sozialkonstruktivistische Landschaftsforschung \u2013 Aktueller Stand und Perspektiven durch VR","abstract":"Die sozialkonstruktivistische Landschaftsforschung hat sich in den vergangenen Jahren zu einem verbreiteten Zugang zu Raum entwickelt. Mit der VR bieten sich empirische wie theoretische Perspektiven.","Moderator1":"Olaf K\u00fchne","Moderator1_Inst":"Eberhard Karls Universit\u00e4t","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"226","FS-Titel":"Potenziale und Restriktionen von digitalen Geomedien f\u00fcr die sozialkonstruktivistische Landschaftsforschung"},{"id":"860","fsnr":"L9-FS-233","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"233","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"e","titel":"Disrupting Agri-Food: Digitized Agriculture, Venture Capitalism, and the New Frontiers of Extraction","abstract":"This talk problematizes how data and value are extracted from digitized agriculture and what this means for the management of farms, organization of agro-value chains and labor\/natures within.","Moderator1":"Stefan Ouma","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Bayreuth, Geographisches Institut","Moderator2":"Sarah Ruth Sippel","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Leipzig, Institut f\u00fcr Ethnologie","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"227","FS-Titel":"Digitization, \u201cbig data\u201d and the new geographies of food"},{"id":"804","fsnr":"L9-FS-217","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"217","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Der Betriebsformenwandel im deutschen Einzelhandel vor dem Hintergrund der Expansion des Online-Lebensmittelhandels: Eine Analyse der r\u00e4umlichen Implikationen","abstract":"Der Beitrag skizziert neue Betriebsformen im deutschen Lebensmittelhandel und diskutiert anhand qualitativer Forschungsergebnisse r\u00e4umliche Auswirkungen der Expansion des Online-Lebensmittelhandels.","Moderator1":"Sebastian Dederichs","Moderator1_Inst":"Geographisches Institut (Universit\u00e4t zu K\u00f6ln)","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"212","FS-Titel":"Online-Einzelhandel mit Lebensmitteln"},{"id":"808","fsnr":"L9-FS-218","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"218","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Geographien der Mobilit\u00e4t: Wie syrische Fl\u00fcchtlinge mit Hilfe ihrer Smartphones auf der Flucht kommunikativ und r\u00e4umlich mobil werden","abstract":"Der Beitrag stellt anhand einer qualitativen Fallstudie die Smartphone-Praktiken \u201avernetzter Fl\u00fcchtlinge\u2018 auf der Reise nach \u00d6sterreich und ihre infrastrukturellen Bedingungen dar.","Moderator1":"Katja Kaufmann","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Innsbruck","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"213","FS-Titel":"Digitalisierung und die Geographien der Mobilit\u00e4t: Zu den Zusammenh\u00e4ngen r\u00e4umlicher, sozialer und digitaler Mobilit\u00e4ten"},{"id":"811","fsnr":"L9-FS-219","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"219","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Datenintegration Raumattraktivit\u00e4t f\u00fcr system-orientierte Raumsimulationen","abstract":"In diesem Beitrag werden Methoden zur automatisierten Datenintegration und partizipativen Messung der Raumattraktivit\u00e4t sowie deren Nutzung in system-orientierten Raumsimulationen vorgestellt.","Moderator1":"Christian Mueller","Moderator1_Inst":"Hochschule Bochum","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"214","FS-Titel":"Digitalisierung in der geographischen Stadtforschung"},{"id":"816","fsnr":"L9-FS-220","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"220","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Smart Bodies \u2013 Smart Cities: Kritische Anmerkungen zu einem neuen Schnittfeld stadtpolitischer Steuerung","abstract":"Der Vortrag identifiziert und problematisiert m\u00f6gliche Ber\u00fchrungspunkte der Vision einer \u201asmarten Verhaltenssteuerung\u2018 mit dem Leitbild der \u201aSmart City\u2018.","Moderator1":"Peter Lindner","Moderator1_Inst":"Inst. f. Humangeographie, Universit\u00e4t Frankfurt a.M.","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"215","FS-Titel":"Digitalisierungspraktiken in der Stadt: Kritische Perspektiven auf Vernetzung, Aneignung, Kontrolle, Demokratisierung"},{"id":"827","fsnr":"L9-FS-222","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"222","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\"Junges Europa erwache!\" \u2013 Die affektive Vermittlung geopolitischer Leitbilder am Bespiel der extrem rechten Identit\u00e4ren Bewegung (IB)","abstract":"Die IB nutzt digitale Medien zur Verbreitung emotional aufgeladener und affektiv wirksamer geopolitischer Leitbilder. Darauf aufbauend wird das Verh\u00e4ltnis von Sparache, Affekt und Technik diskutiert.","Moderator1":"Tobias Schopper","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"218","FS-Titel":"Politische Geographien digitaler Medien"},{"id":"830","fsnr":"L9-FS-223","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"223","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Auf dem Weg in die Zukunft der Mobilit\u00e4t","abstract":"Mobilit\u00e4t in Stadt und Land braucht eine neue Zukunft. Der Vortrag zeigt auf, wie die Digitalisierung zur Entwicklung und Umsetzung nachhaltiger Mobilit\u00e4tskonzepte in Baden-W\u00fcrttemberg genutzt wird.","Moderator1":"Thomas Mager","Moderator1_Inst":"Ministerium f\u00fcr Verkehr des Landes Baden-W\u00fcrttemberg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"219","FS-Titel":"Disruption, Digitalisierung und der Einfluss auf die Zukunft von urbaner Mobilit\u00e4t und Verkehr"},{"id":"847","fsnr":"L9-FS-230","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"230","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"#photooftheday \u2013 Post-digitale Raumkonstruktionen in sozialen Medien","abstract":"Ziel des Beitrags ist es, aufzuzeigen, wie Raumkonstruktionen in sozialen Medien entstehen und welchen Einfluss die Nutzung von sozialen Medien auf r\u00e4umliche Wahrnehmungsmuster von Jugendlichen hat.","Moderator1":"Christina Reithmeier","Moderator1_Inst":"Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"223","FS-Titel":"M\u00fcndig sein in der Kultur der Digitalit\u00e4t \u2013 Herausforderungen f\u00fcr die Geographie und ihre Didaktik"},{"id":"858","fsnr":"L9-FS-232","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"232","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Die Macht medialer Landschaftskonstrukte","abstract":"Bilder k\u00f6nnen soziale und r\u00e4umliche Konstruktionen zeigen und auch herstellen. Der Beitrag untersucht die gesellschaftlichen Auswirkungen abgebildeter Landschaftskonstrukte im Internet.","Moderator1":"Simone Linke","Moderator1_Inst":"privat","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-B","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"226","FS-Titel":"Potenziale und Restriktionen von digitalen Geomedien f\u00fcr die sozialkonstruktivistische Landschaftsforschung"},{"id":"861","fsnr":"L9-FS-233","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"233","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"On the corporate mobilization of data, platforms and digital technologies to tackle antimicrobial resistance in the food supply chain","abstract":"This paper evaluates the ways in which data, platforms and digital technologies are mobilized by corporate retailers to tackle the challenge of antimicrobial resistance in food supply chains.","Moderator1":"Alex Hughes","Moderator1_Inst":"Newcastle University","Moderator2":"Emma Roe","Moderator2_Inst":"University of Southampton","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"227","FS-Titel":"Digitization, \u201cbig data\u201d and the new geographies of food"},{"id":"805","fsnr":"L9-FS-217","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"217","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Das Onlineeinkaufsverhalten von jungen Erwachsenen \u2013 Eine Untersuchung zum Konsum von Sch\u00fclerInnen und Studierenden im Internet","abstract":"In einer quantitativen Umfrage (n=3000) wurden Sch\u00fclerInnen und Studierende zum Einkaufsverhalten im Internet befragt. Die Ergebnisse zeigen, wie sie einkaufen und was sie dar\u00fcber denken und wissen.","Moderator1":"Nicolas Meintz","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"212","FS-Titel":"Online-Einzelhandel mit Lebensmitteln"},{"id":"809","fsnr":"L9-FS-218","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"218","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Small Data vs. Big Data? Geographische Mobilit\u00e4tsforschung in Zeiten der Digitalisierung","abstract":"Big Data unterliegt einer ambivalenten Rhetorik: Zum Himmel gelobt und zur H\u00f6lle verdammt baut sich ein Konflikt zwischen verschiedenen Forschungsans\u00e4tzen in geographischen Mobilit\u00e4tsforschungen auf.","Moderator1":"Michael Bauder","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Freiburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"213","FS-Titel":"Digitalisierung und die Geographien der Mobilit\u00e4t: Zu den Zusammenh\u00e4ngen r\u00e4umlicher, sozialer und digitaler Mobilit\u00e4ten"},{"id":"812","fsnr":"L9-FS-219","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"219","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Geodatenbasierte r\u00e4umliche Simulation und Modellierung nachhaltiger Stadtentw\u00e4sserungssysteme (SuDS)","abstract":"Vorgestellt wird die Integration GIS-basierter Ans\u00e4tze und hydrologischer Modellierung f\u00fcr die r\u00e4umliche Simulation und Analyse nachhaltiger Stadtentw\u00e4sserungssysteme.","Moderator1":"Marc Gimenez Maranges","Moderator1_Inst":"Fachbereich Geographie und Geologie - Paris Lodron Universit\u00e4t Salzburg","Moderator2":"J\u00fcrgen Breuste","Moderator2_Inst":"Fachbereich Geographie und Geologie - Paris Lodron Universit\u00e4t Salzburg","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"214","FS-Titel":"Digitalisierung in der geographischen Stadtforschung"},{"id":"817","fsnr":"L9-FS-220","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"220","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Zwischen Spiel, Spa\u00df und Spies: Kindheit in der Smart City","abstract":"Der Vortrag betrachtet, wie Kindheit in der Vision der optimierten Zukunftsstadt Smart City konzeptualisiert ist und inwieweit digitale Transformationen der Stadtentwicklung Kinder konkret betreffen.","Moderator1":"Dana Ghafoor-Zadeh","Moderator1_Inst":"P\u00e4dagogische Hochschule Freiburg, Institut f\u00fcr Geographie und ihre Didaktik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"215","FS-Titel":"Digitalisierungspraktiken in der Stadt: Kritische Perspektiven auf Vernetzung, Aneignung, Kontrolle, Demokratisierung"},{"id":"828","fsnr":"L9-FS-222","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"222","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Grenzenlose M\u00f6glichkeiten? \u00dcber die Fortsetzung globaler Hierarchien in der Infrastruktur von Crowdwork-Plattformen","abstract":"Der Beitrag besch\u00e4ftigt sich mit globalen Hierarchien in digitalen Arbeitsm\u00e4rkten. Crowdwork-Plattformen werden dahingehend analysiert, wer in ihrer Imagination einer globalen Community Platz findet.","Moderator1":"Anna Oechslen","Moderator1_Inst":"Leibniz Institut f\u00fcr raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP3 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"218","FS-Titel":"Politische Geographien digitaler Medien"},{"id":"831","fsnr":"L9-FS-223","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"223","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Mobility on Demand \u2013 Vision einer flexiblen urbanen Mobilit\u00e4t der Zukunft","abstract":"Beschrieben wird die Vision eines urbanen Verkehrssystems, dessen Flexibilit\u00e4t sowohl Bed\u00fcrfnisse des Individualverkehrs als auch Anforderungen an ein effizientes \u00f6ffentliches Nahverkehrssystem erf\u00fcllt.","Moderator1":"Roland Kircher","Moderator1_Inst":"The International Maglev Board","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"219","FS-Titel":"Disruption, Digitalisierung und der Einfluss auf die Zukunft von urbaner Mobilit\u00e4t und Verkehr"},{"id":"848","fsnr":"L9-FS-230","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"230","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"GIS-Education Literacy Didaktik zwischen Data Literacy und Raumanalysef\u00e4higkeit","abstract":"Data-Literacy als Teil einer GIS-Education-Literacy soll zu einem kritischen Umgang mit Komplexit\u00e4t und Perspektivit\u00e4t beitragen, um begr\u00fcndete raumbezogene Handlungsentscheidungen zu treffen.","Moderator1":"Yvonne von Roux","Moderator1_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut Didaktik der Naturwissenschaften","Moderator2":"Bastian Steinhoff-Knopp","Moderator2_Inst":"Leibniz Universit\u00e4t Hannover, Institut f\u00fcr Physische Geographie u. Landschafts\u00f6kologie","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"223","FS-Titel":"M\u00fcndig sein in der Kultur der Digitalit\u00e4t \u2013 Herausforderungen f\u00fcr die Geographie und ihre Didaktik"},{"id":"862","fsnr":"L9-FS-233","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"233","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Tracing intersections of digital and food consumption practices in \u201cmiddle-class\u201c households in Brazil: Combining digital ethnography and social media analysis","abstract":"Campaigns frequently target consumers to help change towards sustainable food systems. We present a research into food consumption practices and digital practices of \u201cmiddle-class\u201c consumers in Brazil.","Moderator1":"Dorothea Kleine","Moderator1_Inst":"University of Sheffield","Moderator2":"Rita Afonso","Moderator2_Inst":"Federal University of Rio de Janeiro","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"227","FS-Titel":"Digitization, \u201cbig data\u201d and the new geographies of food"},{"id":"806","fsnr":"L9-FS-217","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"217","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Die Digitalisierung des Nicht-Digitalisierbaren? Strategien im Freshfood Online Shopping","abstract":"Analyse der Online-Angebote verschiedener Freshfood-Anbieter, die Obst und Gem\u00fcse mithilfe von Bewertungssystemen, kurzen Lieferzeiten, besonderen Produktinformationen und Frischegarantien anpreisen.","Moderator1":"Linda Hering","Moderator1_Inst":"TU Berlin","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-E","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"212","FS-Titel":"Online-Einzelhandel mit Lebensmitteln"},{"id":"813","fsnr":"L9-FS-219","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"219","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Klimaregulierende \u00d6kosystemleistungen von Stadtb\u00e4umen \u2013 Erfassung und Geokommunikation mit App und Beacons","abstract":"Das Young Citizen Science Projekt \"Stadtb\u00e4ume als Klimabotschafter\" nutzt Sensoren, eine App und interaktive Visualisierungen zur Datenerfassung und Geokommunikation urbaner \u00d6kosystemleistungen.","Moderator1":"Carola Helletsgruber","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Salzburg - Fachbereich Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"214","FS-Titel":"Digitalisierung in der geographischen Stadtforschung"},{"id":"818","fsnr":"L9-FS-220","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"220","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Digitalisierungspraktiken und ein neues Nachdenken \u00fcber Stadt. Das Versprechen digitaler Repr\u00e4sentation, epistemologische Effekte und politische Implikationen","abstract":"Die zunehmende 'digitale Haut' (Sensoren, automatisierte Steuerung) legt auch ein ver\u00e4ndertes Nachdenken \u00fcber Stadt nahe. Welche politischen Implikationen hat die Smart City als Wissensobjekt?","Moderator1":"Henning F\u00fcller","Moderator1_Inst":"Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin \/ Geographisches Institut","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS12 - HS-GG","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"215","FS-Titel":"Digitalisierungspraktiken in der Stadt: Kritische Perspektiven auf Vernetzung, Aneignung, Kontrolle, Demokratisierung"},{"id":"832","fsnr":"L9-FS-223","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"223","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Urbane Seilbahnen: Herausforderungen eines alternativen Verkehrsmittels im Planungsumfeld des etablierten \u00d6ffentlichen Verkehrs","abstract":"Technisch bew\u00e4hrt und doch ganz anders: Eine sozio-technische Analyse der Herausforderungen urbaner Seilbahnen im neuen Umfeld des etablierten \u00d6V mit seinen komplexen Planungsroutinen.","Moderator1":"Max Reichenbach","Moderator1_Inst":"Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie, Institut f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung und Systemanalyse","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"OS40 - R-13","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"219","FS-Titel":"Disruption, Digitalisierung und der Einfluss auf die Zukunft von urbaner Mobilit\u00e4t und Verkehr"},{"id":"863","fsnr":"L9-FS-233","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"233","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"The disruptive potential of technology and internet start-ups for alternative food networks","abstract":"By discussing tech-AFNs conceptually and empirically, the paper contributes to the debate on the disruptive potential of technology and internet start-ups for alternative food systems in the digital age.","Moderator1":"Marit Rosol","Moderator1_Inst":"University of Calgary, Department of Geography","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"227","FS-Titel":"Digitization, \u201cbig data\u201d and the new geographies of food"},{"id":"814","fsnr":"L9-FS-219","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"219","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"Smartphone-based sensing of multiple personal environmental exposures on the move","abstract":"Our participatory study with cyclists highlights the benefits and limitations of a smart sensing approach integrating objective and subjective geo-data of personal environmental exposures.","Moderator1":"Maximilian Ueberham","Moderator1_Inst":"Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung GmbH - UFZ","Moderator2":"Uwe Schlink","Moderator2_Inst":"Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Umweltforschung GmbH - UFZ","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"214","FS-Titel":"Digitalisierung in der geographischen Stadtforschung"},{"id":"864","fsnr":"L9-FS-233","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"233","session":"0","beitragsnummer":"5","sprache":"e","titel":"New geographies of agricultural production: The development of digital technologies and automation and their implications for labour and nature in Morocco.","abstract":"I report on the mechanisms through which digital technologies and automation are implemented in Morocco. I explore the role of capital in it, and their impact on labour and nature.","Moderator1":"Cynthia Gharios","Moderator1_Inst":"Leipzig Universit\u00e4t","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"CAP2 - HS-F","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"227","FS-Titel":"Digitization, \u201cbig data\u201d and the new geographies of food"},{"id":"833","fsnr":"L9-FS-224.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"224","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"GoCoase \u2013 Bewertung von K\u00fcstenschutzstrategien zur Anpassung an den Klimawandel unter Verwendung von Choice Experimenten","abstract":"Ziel des interdisziplin\u00e4ren Projektes ist die Evaluation sowohl \u201eharter\u201c als auch \u201eweicher\u201c naturnaher K\u00fcstenschutzstrategien unter Anwendung von Choice Experimenten.","Moderator1":"Andrea Wunsch","Moderator1_Inst":"Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, Professur f\u00fcr Umwelt- und Energie\u00f6konomik","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"220","FS-Titel":"Raumbezogene Discrete Choice Experimente als (\u00fcbersehene?) methodische Innovation in der Humangeographie"},{"id":"839","fsnr":"L9-FS-229.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Digital-urbane Ph\u00e4nomene: Eine netzpolitische Perspektive","abstract":"Digital-urbane Ph\u00e4nomene ver\u00e4ndern bereits heute den st\u00e4dtischen Raum. Wie bewerten netzpolitische Akteure die Smart-Werdung von St\u00e4dten?","Moderator1":"Felix Hartenstein","Moderator1_Inst":"inwista - Institut f\u00fcr Wirtschaft und Stadt","Moderator2":"Hans-Hermann Albers","Moderator2_Inst":"inwista - Institut f\u00fcr Wirtschaft und Stadt","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"222","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 1: Smartness of Cities and Regions"},{"id":"849","fsnr":"L9-FS-231.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"1","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Spatial Data Science als Ansatz der geographischen Datenanalyse und Vorhersage im beginnenden Digitalen Zeitalter","abstract":"Der Beitrag zeigt, dass Methoden der Spatial Data Science erg\u00e4nzt durch L\u00f6sungen f\u00fcr die r\u00e4umlichen Sonderprobleme zur L\u00f6sung der meisten geographischen Basisfragstellungen dienen k\u00f6nnen.","Moderator1":"Peter Mandl","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung der Universit\u00e4t Klagenfurt","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"224","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"834","fsnr":"L9-FS-224.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"224","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Coastal Adaptation Preferences in Small Island Developing States","abstract":"This paper investigates the social desirability of soft coastal adaptation measures for coastal inhabitants of SIDS using data from a discrete choice experiment conducted in Fuvahmulah, Maldives.","Moderator1":"Susann Adloff","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Umwelt-, Ressourcen- und Regional\u00f6konomik, Universit\u00e4t Kiel","Moderator2":"Katrin Rehdanz","Moderator2_Inst":"Umwelt-, Ressourcen- und Regional\u00f6konomik, Universit\u00e4t Kiel","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"220","FS-Titel":"Raumbezogene Discrete Choice Experimente als (\u00fcbersehene?) methodische Innovation in der Humangeographie"},{"id":"840","fsnr":"L9-FS-229.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Future cities in the making \u2013 Overcoming barriers to information modelling in socially responsible cities","abstract":"Currently most cities \u2014 even aspiring smart cities \u2014 beginn to explore City Information Modelling. The paper discusses socially responsible approaches to data management for digitalising cities.\u00a0","Moderator1":"Amarynth Sichel","Moderator1_Inst":"University of Cambridge","Moderator2":"Franziska Sielker","Moderator2_Inst":"University of Cambridge","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"222","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 1: Smartness of Cities and Regions"},{"id":"850","fsnr":"L9-FS-231.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"1","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Migrationsforschung goes Big Data \u2013 Eine Analyse der Sekund\u00e4rmobilit\u00e4t von Gefl\u00fcchteten mit Mobile Call Detail Records","abstract":"Die Analyse von Mobilfunkdaten liefert raum-zeitlich hochaufgel\u00f6ste Information \u00fcber Migration. An einem Beispiel werden Ergebnisse vorgestellt sowie methodische M\u00f6glichkeiten und Grenzen diskutiert.","Moderator1":"Harald Sterly","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Wien, Institut f\u00fcr Geographie und Regionalforschung","Moderator2":"Lars Wirkus","Moderator2_Inst":"Bonn International Center for Conversion BICC","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"224","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"821","fsnr":"L9-FS-221.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"221","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Autofrei leben dank Digitalisierung?! Mobilit\u00e4tskapital und -praxis von Bewohner*innen autofreier Wohnsiedlungen","abstract":"Der Beitrag pr\u00e4sentiert die Nutzung digitaler Technologien und deren Nutzen f\u00fcr eine \u00f6kologische Mobilit\u00e4t am Beispiel von Haushalten, die sich zu einem Leben ohne eigenes Auto verpflichten.","Moderator1":"Daniel Baehler","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Lausanne","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"216","FS-Titel":"Die digitale Transformation von Verkehr und Mobilit\u00e4t in sozial-\u00f6kologischer Betrachtungsweise \u2013 Auswirkungen auf Raum, Umwelt und Gesellschaft"},{"id":"835","fsnr":"L9-FS-224.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"224","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Choice Experimente als M\u00f6glichkeit zur Ermittlung pr\u00e4ferierter Waldbilder der bayr. Bev\u00f6lkerung unter Ber\u00fccksichtigung von Erholungs- und Naturschutzaspekten","abstract":"W\u00e4lder bieten eine Vielzahl wichtiger \u00d6kosystemleistungen. In dieser Studie wurde daher \u00fcber ein Choice Experiment die Wahrnehmung von Wald\u00f6kosystemleistungen in der bayr. Bev\u00f6lkerung untersucht.","Moderator1":"Philipp Sacher","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald, Institut f\u00fcr Geographie und Geologie","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"14:15 - 15:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"220","FS-Titel":"Raumbezogene Discrete Choice Experimente als (\u00fcbersehene?) methodische Innovation in der Humangeographie"},{"id":"841","fsnr":"L9-FS-229.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Heimat 4.0 \u2013 Regionale Smartness-Ans\u00e4tze als Chance f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen in Bayern","abstract":"Das bayerische Modellprojekt \u201eDigitales Dorf\u201c tr\u00e4gt durch geeignete Nutzung digitaler Technologien zur Realisierung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum bei.","Moderator1":"Frank Edenharter","Moderator1_Inst":"Technische Hochschule Deggendorf \/\/ Technologie Campus Grafenau","Moderator2":"Hanna Sch\u00fcrzinger","Moderator2_Inst":"Technische Hochschule Deggendorf \/\/ Technologie Campus Grafenau","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"222","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 1: Smartness of Cities and Regions"},{"id":"851","fsnr":"L9-FS-231.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"1","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Potenziale des Python-\u00d6kosystems f\u00fcr die geographische Datenwissenschaft am Beispiel des Radarniederschlagsdaten-Analysetools radproc","abstract":"Python bietet umfangreiche M\u00f6glichkeiten zur Datenanalyse und Visualisierung. Radproc kombiniert diese mit ArcGIS, um die Prozessierung von Radarniederschlagsdaten zu automatisieren und zu vereinfachen.","Moderator1":"Jennifer Kreklow","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Physische Geographie und Landschafts\u00f6kologie, Leibniz Universit\u00e4t Hannover","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"224","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"842","fsnr":"L9-FS-229.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Was kommt nach dem Breitbandausbau? Digitalisierungen und soziale Innovationen in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen","abstract":"Der Vortrag adressiert die Frage, wie digitale Techniken im l\u00e4ndlichen Raum mit neuen sozialen Praktiken verbunden werden, um neuartige L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr Problemlagen auf dem Dorf zu entwickeln.","Moderator1":"Ariane Sept","Moderator1_Inst":"Leibniz-Institut f\u00fcr Raumbezogene Sozialforschung","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"222","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 1: Smartness of Cities and Regions"},{"id":"852","fsnr":"L9-FS-231.1","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"1","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"Modelling of Hamburg Metropolitan Region: Agent based cellular automata (ACA) in context of learning agents, Spatial Big Data and Smart City planning","abstract":"The ACA model enables combining the advantages of the cellular automata systems with agent based modelling structures. This Big and Smart Data structures will support urban planning processes.","Moderator1":"Thomas Tomczyk","Moderator1_Inst":"Doktorand Erdsystemwissenschaften Uni Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"224","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"843","fsnr":"L9-FS-229.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Postwachstums\u00f6konomien, Pfadentwicklungen und irritierende Regionalentwicklungsdynamiken in einer Wachstumsregion\u2028","abstract":"Alternative sowie Postwachstums\u00f6konomien provozieren neue Fragestellungen in der geographischen Regionalforschung.","Moderator1":"Bastian Lange","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Leipzig","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"10. Digitalisierung und Geographie ","fid":"44","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 2: Nachhaltige Transformationen in der Regionalentwicklung"},{"id":"836","fsnr":"L9-FS-224.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"224","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Analyse der Pr\u00e4ferenzen der lokalen Bev\u00f6lkerung in Bezug auf forstliche Klimawandel-Adaptionsstrategien mit Hilfe eines Labeled Discrete Choice Experiments","abstract":"Aufgrund des Klimawandels wird es n\u00f6tig sein, W\u00e4lder anzupassen. Deshalb widmet sich diese Studie der Auswahl von forstlichen Anpassungsstrategien unter Beteiligung der Bev\u00f6lkerung.","Moderator1":"Mareike Garms","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Greifswald","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"221","FS-Titel":"Raumbezogene Discrete Choice Experimente als (\u00fcbersehene?) methodische Innovation in der Humangeographie"},{"id":"853","fsnr":"L9-FS-231.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"2","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Deep Learning in den Raumwissenschaften","abstract":"Deep Learning als eine Klasse von Mustererkennungsmethoden k\u00fcnstlicher neuronaler Netze findet zunehmend Anwendungen in den Raumwissenschaften. Der Beitrag diskutiert hierzu Anwendungsbeispiele.","Moderator1":"Ralf Bill","Moderator1_Inst":"Universit\u00e4t Rostock","Moderator2":"Philipp Zacharias","Moderator2_Inst":"Universit\u00e4t Rostock","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"225","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"844","fsnr":"L9-FS-229.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"CoWorking auf dem Land \u2013 Ein urbanes Konzept erobert den l\u00e4ndlichen Raum und verwandelt sich","abstract":"Das urbane Konzept gemeinschaftlicher Arbeitsr\u00e4ume hat auf dem Land gro\u00dfe Potenziale \u2013 doch sie funktionieren dort ganz anders als in der Stadt. Mit einem PopUp-Coworking-Space auf Tour.","Moderator1":"Ulrich B\u00e4hr","Moderator1_Inst":"Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung Schleswig-Holstein","Moderator2":"Florian Schatz","Moderator2_Inst":"Fachhochschule Wedel gGmbH","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"10. Digitalisierung und Geographie ","fid":"44","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 2: Nachhaltige Transformationen in der Regionalentwicklung"},{"id":"823","fsnr":"L9-FS-221.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"221","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Governance smarter Mobilit\u00e4tsdienstleistungen: Eine Analyse neuer Carpooling-L\u00f6sungen im l\u00e4ndlichen Raum","abstract":"Eine Governanceanalyse smarter Carpooling- und Ridesharing-L\u00f6sungen im l\u00e4ndlichen Raum, die durch die Digitalisierung die Mobilit\u00e4t der Zukunft in peripheren R\u00e4umen nachhaltig beeinflussen k\u00f6nnen.","Moderator1":"Sebastian Imhof","Moderator1_Inst":"Hochschule Luzern - Wirtschaft","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"217","FS-Titel":"Die digitale Transformation von Verkehr und Mobilit\u00e4t in sozial-\u00f6kologischer Betrachtungsweise \u2013 Auswirkungen auf Raum, Umwelt und Gesellschaft"},{"id":"837","fsnr":"L9-FS-224.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"224","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"e","titel":"Assessing bicyclists' willingness to travel longer for better road characteristics using a discrete choice experiment","abstract":"We collect data about cyclists\u2019 route preferences in an SP-survey varying seven parameters of road environment. We estimate discrete choice models to distinguish among users and spatial structures.","Moderator1":"Michael Hardinghaus","Moderator1_Inst":"DLR - Institut f\u00fcr Verkehrsforschung","Moderator2":"Evanthia Kazagli","Moderator2_Inst":"DLR - Institut f\u00fcr Verkehrsforschung","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"221","FS-Titel":"Raumbezogene Discrete Choice Experimente als (\u00fcbersehene?) methodische Innovation in der Humangeographie"},{"id":"854","fsnr":"L9-FS-231.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"2","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"R\u00e4umliche und zeitliche Rekonstruktionen von Seegangsdaten durch k\u00fcnstliche neuronale Netze","abstract":"Durch k\u00fcnstliche neuronale Netze wie das Long Short-Term Memory ist es m\u00f6glich, Zeitreihen von Wellenh\u00f6hen zu rekonstruieren, um die Grundlage f\u00fcr fundierte Entscheidungen im K\u00fcstenschutz zu liefern.","Moderator1":"Christoph J\u00f6rges","Moderator1_Inst":"Bergische Universit\u00e4t Wuppertal","Moderator2":"Cordula Berkenbrink","Moderator2_Inst":"NLWKN - Forschungsstelle K\u00fcste","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"225","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"845","fsnr":"L9-FS-229.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"229","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Governance of peri-urban metabolism. Linking urban planning and waste management","abstract":"The paper discusses in how far existing governance arrangements support or restrict resource efficiency and sustainable development, based on the results of an analysis in six European city regions.","Moderator1":"Alessandro Arlati","Moderator1_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t","Moderator2":"Andreas Obersteg","Moderator2_Inst":"HafenCity Universit\u00e4t","Besonderes":"","datum":"Sonntag, 29.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"JMS2 - HS-K","Leitthema":"10. Digitalisierung und Geographie ","fid":"44","FS-Titel":"Von Smart Cities zu Smart Regions \u2013 Strategien nachhaltiger Transformation aus angewandter Perspektive - Teil 2: Nachhaltige Transformationen in der Regionalentwicklung"},{"id":"824","fsnr":"L9-FS-221.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"221","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\"Mobilit\u00e4t ist stets eine Folge von individuellen Entscheidungen\" \u2013 Agenten-basierte Modellierung f\u00fcr ein realistisches Individual-Verkehrsmodell.","abstract":"Vorstellung erster Ergebnisse eines multi-modales Entscheidungsunterst\u00fctzungssystem f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Verkehrsplanung in St\u00e4dten \u2013 SmartOpenHamburg, ein Forschungsprojekt im Rahmen von ahoi.digital.","Moderator1":"Ulfia A. Lenfers","Moderator1_Inst":"HAW Hamburg","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"217","FS-Titel":"Die digitale Transformation von Verkehr und Mobilit\u00e4t in sozial-\u00f6kologischer Betrachtungsweise \u2013 Auswirkungen auf Raum, Umwelt und Gesellschaft"},{"id":"838","fsnr":"L9-FS-224.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"224","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Analysing consumer preferences for electric-vehicle-charging-infrastructures including charging locations","abstract":"A survey study on the link between charging locations, pricing and metering systems, and travel behaviour to increase the acceptance of electric mobility.","Moderator1":"Rafael Kistner","Moderator1_Inst":"RheinMain University of Applied Sciences","Moderator2":"Matthias Kowald","Moderator2_Inst":"Hochschule RheinMain","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-3","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"221","FS-Titel":"Raumbezogene Discrete Choice Experimente als (\u00fcbersehene?) methodische Innovation in der Humangeographie"},{"id":"855","fsnr":"L9-FS-231.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"2","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Webcams und Maschinelles Sehen in der angewandten Humangeographie","abstract":"In den hier vorgestellten Experimenten werden maschinelle Lernverfahren eingesetzt, um in Echtzeit raumwissenschaftlich relevante Informationen aus Webcambildern zu extrahieren.","Moderator1":"Jeroen Staab","Moderator1_Inst":"Deutsche Fernerkundungsdatenzentrum, Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR)","Moderator2":"Dorothee Stiller","Moderator2_Inst":"Deutsche Fernerkundungsdatenzentrum, Deutsches Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR)","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"225","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"825","fsnr":"L9-FS-221.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"221","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Digitalisierung, soziale Netzwerke und die Ver\u00e4nderbarkeit von Mobilit\u00e4tsmustern","abstract":"Wir stellen soziale Netzwerkkonfigurationen in den Mittelpunkt, um die Ver\u00e4nderbarkeit von Mobilit\u00e4tsmustern im Kontext von Digitalisierungsprozessen besser zu erfassen.","Moderator1":"Maike Puhe","Moderator1_Inst":"Institut f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung und Systemanalyse (ITAS), Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT)","Moderator2":"Jens Schippl","Moderator2_Inst":"Institut f\u00fcr Technikfolgenabsch\u00e4tzung und Systemanalyse (ITAS), Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT)","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"16:15 - 17:45 Uhr","raumkuerzel":"LMS6 - HS-PC","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"217","FS-Titel":"Die digitale Transformation von Verkehr und Mobilit\u00e4t in sozial-\u00f6kologischer Betrachtungsweise \u2013 Auswirkungen auf Raum, Umwelt und Gesellschaft"},{"id":"856","fsnr":"L9-FS-231.2","typ":"L","leit_id":"9","fach_id":"231","session":"2","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"R\u00e4umliche und zeitliche Vorhersage des Auftretens gef\u00e4hrlicher Schaderreger an Weizen mittels maschineller Lernverfahren","abstract":"Mit maschinellen Lernverfahren kann aus im Feld erhobenen Bef\u00e4llen an agrarischen Nutzpflanzen und durch den DWD verf\u00fcgbaren Wetterdaten rechtzeitig vor gef\u00e4hrlichen Ereignissen gewarnt werden.","Moderator1":"Wolfgang Hamer","Moderator1_Inst":"LGI \/ Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Moderator2":"Rainer Duttmann","Moderator2_Inst":"LGI \/ Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel","Besonderes":"","datum":"Freitag, 27.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"HRS7 - HS-2","Leitthema":"9. Digitalisierung und Geographie ","fid":"225","FS-Titel":"Geographische Datenwissenschaft \u2013 Herausforderungen und Anwendungsfelder der Geospatial (Big) Data Science \u2013 Challenges and Applications"},{"id":"876","fsnr":"JKG-FS-001","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Analyse der atmosph\u00e4rischen Sommerzirkulation der letzten 400 Jahre mit Hilfe stabiler Isotope aus Jahrringen","abstract":"Mit einem europ\u00e4ischen Netzwerk aus stabilen Isotopen aus Jahrringen lassen sich Aussagen dar\u00fcber treffen, welche Zirkulationsformen im Sommer einen Einfluss auf die Umweltdynamiken in Europa hatten","Moderator1":"Daniel Balting","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"267","FS-Titel":"Klima- und Umweltdynamiken in r\u00e4umlicher Perspektive"},{"id":"880","fsnr":"JKG-FS-002","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"002","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Minimalistisch wohnen: Materielle Geographien des Lebens auf kleinstem Raum","abstract":"Eine (auto-)ethnographische Masterarbeit zu allt\u00e4glichen Praktiken des 'tiny living', die eine kritisch-geographische Perspektive auf das kulturelle Ph\u00e4nomen des Minimalismus wirft.","Moderator1":"Mara M\u00fcrlebach","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"268","FS-Titel":"Akteursbezogener Wandel des st\u00e4dtischen Raums"},{"id":"883","fsnr":"JKG-FS-003","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"003","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Frauen unterwegs in S\u00fcdafrika \u2013 Translokalit\u00e4t, Gender und l\u00e4ndliche Entwicklung","abstract":"Der Beitrag diskutiert am Beispiel der Eastern Cape Province, S\u00fcdafrika, inwiefern Frauen als Teil von translokalen, haushaltssichernden Migrationsnetzwerken agieren und ob die Migration von Frauen im l\u00e4ndlichen Herkunftsgebiet zu einer Verschiebung der bestehenden geschlechterbezogenen Rollenerwartungen beitr\u00e4gt.","Moderator1":"Lea Molina Caminero","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"Svenja Gareis","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"269","FS-Titel":"Transnationale und translokale Perspektiven auf Migrationsprozesse"},{"id":"886","fsnr":"JKG-FS-004","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"004","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Die Arbeit am Idyll \u2013 Oder: Gegen die Neutralit\u00e4t von Raumbildern","abstract":"Ergebnisse einer ethnographischen Feldstudie im l\u00e4ndlichen Brandenburg. In der Arbeit zeigen sich multiple Raumbilder (Idylle), welche durch die Akteure aktiv (re-)produziert werden und durch Vorstellungen \u00fcber Ordnung sowie Zugeh\u00f6rigkeit Wirkm\u00e4chtigkeit im Raum entfalten.","Moderator1":"Christoph van D\u00fclmen","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"270","FS-Titel":"Von Land bis Stadt - Raumwahrnehmungen und Raumbilder"},{"id":"890","fsnr":"JKG-FS-009","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"009","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Von Zertifikaten und Gew\u00fcrzen: Vermarktlichungsprozesse von Nelken auf Sansibar","abstract":"Ausgehend von \u201eGeographien der Qualifizierung\u201c liefert dieser Fachvortrag einen Einblick in Vermarktlichungsprozesse der sansibarischen Gew\u00fcrzindustrie am Beispiel der Bio-Zertifizierung von Nelken.","Moderator1":"Hannah Pilgrim","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"Rupert Neuh\u00f6fer","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"275","FS-Titel":"Wirtschafts- und sozialgeographische Bedeutungen des Lebensmittelhandels"},{"id":"893","fsnr":"JKG-FS-010","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"010","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Sicherheit und Politik im Spannungsfeld von Gesellschaft und Raum","abstract":"","Moderator1":"Oliver Bartula","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"276","FS-Titel":"R\u00e4umliche Produktion und Repr\u00e4sentation von Macht und Sicherheit"},{"id":"896","fsnr":"JKG-FS-011","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"011","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Genderaspekte in Postwachstumsprojekten: Explorative Studie in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Niedersachsens","abstract":"Der Vortrag verortet Postwachstumsprojekte und -initiativen und hinterfragt die Geschlechtergerechtigkeit in existierenden Gegenentw\u00fcrfen zum vorherrschenden Wachstumsparadigma am Beispiel der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume Niedersachsens.","Moderator1":"Anja K\u00fchl","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"277","FS-Titel":"Transformation von Wirtschaft und Leben in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"899","fsnr":"JKG-FS-012","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"1","sprache":"","titel":"Notd\u00fcrftige Infrastruktur. \u00d6ffentliche Toiletten und urbane Marginalit\u00e4t in Frankfurt am Main","abstract":"Die Arbeit beleuchtet die allt\u00e4glichen infrastrukturellen Erfahrungen (marginalisierter) Nutzer_innen \u00f6ffentlicher Toiletten. Es werden M\u00f6glichkeiten der Raumaneignung diskutiert.","Moderator1":"Rosa Aue","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"278","FS-Titel":"Kritische Geographien notd\u00fcrftiger Infrastrukturen"},{"id":"877","fsnr":"JKG-FS-001","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Umweltmonitoring zweier Staudammprojekte in der \u00f6stlichen DR Kongo mittels historischer Luftbildaufnahmen und aktueller Satellitendaten","abstract":"Mithilfe eines Vergleichs von historischen Luftbildaufnahmen gewonnenen und aktuellen DGMs werden die Umweltauswirkungen zweier benachbarter Staudammprojekte im Ostkongo dokumentiert.","Moderator1":"J\u00e9r\u00f4me David Ortlepp","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"267","FS-Titel":"Klima- und Umweltdynamiken in r\u00e4umlicher Perspektive"},{"id":"881","fsnr":"JKG-FS-002","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"002","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wachsende Ungleichheiten in der Wissens\u00f6konomie \u2013 der Stadtteil Heidelberg-Bergheim im Wandel","abstract":"Dieser Vortrag untersucht, wie in der Wissens\u00f6konomie Ungleichheiten entstehen und welche Auswirkungen sich daraus f\u00fcr den Stadtraum ergeben. Anhand der Er\u00f6ffnung des neuen Universit\u00e4tscampus im Stadtteil Heidelberg-Bergheim soll dies erforscht werden.","Moderator1":"Carina Wiest","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"268","FS-Titel":"Akteursbezogener Wandel des st\u00e4dtischen Raums"},{"id":"884","fsnr":"JKG-FS-003","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"003","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Bonding and Bridging forms of Social Capital in the Transnational Muslim Community of Ahmadiyya Kiel","abstract":"Unser Projekt besch\u00e4ftigt sich mit dem transnationalen Netzwerk der pakistanischen Ahmadiyya-Gemeinde in Kiel und wendet darauf das urspr\u00fcnglich sozio\u00f6konomische Konzept des Social Capital an.","Moderator1":"Marie Reit","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"Laurin Dr\u00e4ger","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"269","FS-Titel":"Transnationale und translokale Perspektiven auf Migrationsprozesse"},{"id":"887","fsnr":"JKG-FS-004","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"004","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"\u201eKeep Austin Weird\u201c \u2013 Sense of Place und Place Branding in Austin, Texas","abstract":"Die Forschungsarbeit beleuchtet die Rolle der Identit\u00e4t eines Ortes und dessen Vermarktung durch eine Ortsmarke als Wettbewerbsstrategie f\u00fcr aufstrebende St\u00e4dte am Beispiel von Austin, Texas.","Moderator1":"Antonia Lehner","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"270","FS-Titel":"Von Land bis Stadt - Raumwahrnehmungen und Raumbilder"},{"id":"891","fsnr":"JKG-FS-009","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"009","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"(Shortened) Food Supply Chains und Lebensmittelonlinehandel","abstract":"Neue Formen des Lebensmittelonlinehandels und nachhaltige Waren-\/ Wertsch\u00f6pfungsketten durch regionale Akteur*innen der Biobranche im Raum Berlin-Brandenburg.","Moderator1":"Sabrina Schimmel","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"275","FS-Titel":"Wirtschafts- und sozialgeographische Bedeutungen des Lebensmittelhandels"},{"id":"894","fsnr":"JKG-FS-010","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"010","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Wem geh\u00f6ren die Inseln? \u2013 Diskursanalyse territorialer Dispute in japanischen Medien","abstract":"Japans territoriale Streitigkeiten sind ein Produkt imperialer Geschichte, bilateraler Beziehungen und aktueller Machtverschiebungen mit der Frage, wie diese in japanischen Medien diskutiert werden.","Moderator1":"Simon Wellisch","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"276","FS-Titel":"R\u00e4umliche Produktion und Repr\u00e4sentation von Macht und Sicherheit"},{"id":"897","fsnr":"JKG-FS-011","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"011","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Humanizing the economy \u2013 Die Potentiale von alternativen Wirtschaftsformen im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr eine ganzheitliche sozial-\u00f6kologische Transformation","abstract":"Energy cooperatives are alternative economies that include social and environmental aspects. How can their community embedding contribute for an assignment of those added values to other areas?","Moderator1":"Annika Hanke","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"277","FS-Titel":"Transformation von Wirtschaft und Leben in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"900","fsnr":"JKG-FS-012","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"2","sprache":"","titel":"Bereitstellung von \u00f6ffentlichen Toiletten in St\u00e4dten \u2013 Herausforderungen f\u00fcr Kommunen und neue L\u00f6sungsans\u00e4tze","abstract":"Die Arbeit geht der Frage nach, wie gegenw\u00e4rtig in deutschen St\u00e4dten \u00f6ffentliche Toiletten bereitgestellt werden. Hierbei werden Herausforderungen f\u00fcr Kommunen und neue L\u00f6sungsans\u00e4tze diskutiert.","Moderator1":"Sabine Katharina Bongers-R\u00f6me","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"278","FS-Titel":"Kritische Geographien notd\u00fcrftiger Infrastrukturen"},{"id":"878","fsnr":"JKG-FS-001","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Untersuchungen zur Entwicklung und Bedeutung der Meersalzgewinnung auf Sizilien","abstract":"Die Meersalzgewinnung, einst bedeutender Wirtschaftsfaktor auf Sizilien, ist heutzutage in ihrer Existenz bedroht. Wie ist es dazu gekommen und welche Zukunftsperspektiven gibt es?","Moderator1":"Johann Nikolaus Janssen","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"267","FS-Titel":"Klima- und Umweltdynamiken in r\u00e4umlicher Perspektive"},{"id":"882","fsnr":"JKG-FS-002","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"002","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Zwischen wahrgenommener und geplanter Stadt \u2013 Eine Untersuchung zur subjektiven Wahrnehmung der st\u00e4dtischen Umwelt Leipzigs aus Sicht von Fahrradfahrenden","abstract":"Vergleich der Wahrnehmung von Radfahrenden mit der Einsch\u00e4tzung von Experten zum st\u00e4dtischen Radverkehr. Explorative Studie zu Motiven des Fahrradfahrens f\u00fcr eine nutzerorientierte Mobilit\u00e4tsplanung.","Moderator1":"Heike Marquart","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"268","FS-Titel":"Akteursbezogener Wandel des st\u00e4dtischen Raums"},{"id":"885","fsnr":"JKG-FS-003","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"003","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"e","titel":"Migration policy and mental health: irregular sub-Saharan migrants \u2018stranded\u2019 in post-revolutionary Tunisia","abstract":"Stranded Migrants, Mental Health, Sub-Saharan Migration, Irregular Migrants, Tunisia, European Union, Migration Policy, Externalization of Migration Controls.","Moderator1":"Katja Girr","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"269","FS-Titel":"Transnationale und translokale Perspektiven auf Migrationsprozesse"},{"id":"888","fsnr":"JKG-FS-004","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"004","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\u201eVon wegen nur Platte!\u201c \u2013 Stadtmarketing vs. Stigmatisierung am Beispiel Marzahn-Hellersdorf","abstract":"Diskursanalytischer Vergleich des Stadtmarketings von Marzahn mit Mustern des hegemonialen Sprachgebrauchs und somit einer konstruierten Raumidenti\u00e4t im Spannungsfeld von Stigmatisierung und Vermarktung.","Moderator1":"Lorenz Gottwalles","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"270","FS-Titel":"Von Land bis Stadt - Raumwahrnehmungen und Raumbilder"},{"id":"892","fsnr":"JKG-FS-009","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"009","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Verortungen von G\u00e4rtner*innen und Landwirt*innen innerhalb gesellschaftlicher und agrar-wirtschaftlicher Strukturen","abstract":"Der Vortrag analysiert die subjektiv lokal bis global wahrgenommene Situation von G\u00e4rtner*innen und Landwirt*innen in Baden-W\u00fcrttemberg.","Moderator1":"Miriam Eder","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"275","FS-Titel":"Wirtschafts- und sozialgeographische Bedeutungen des Lebensmittelhandels"},{"id":"895","fsnr":"JKG-FS-010","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"010","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"\"Das ist SO!\" \u2013 oder nicht? Das kritische Hinterfragen von Strukturen an der Uni","abstract":"In welchem Verh\u00e4ltnis stehen sich Lehrende und Studierende gegen\u00fcber? Gibt es einen Austausch auf Augenh\u00f6he? Wie ist Macht und Wissen an Universit\u00e4ten verteilt? Braucht es eine Hierarchie? Gibt es innovative Ans\u00e4tze, hegemoniale Machtstrukturen aufzubrechen und einen gleichberechtigten Dialog zu f\u00f6rdern?","Moderator1":"Lena Krumstroh","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"Jana Hanisch","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"276","FS-Titel":"R\u00e4umliche Produktion und Repr\u00e4sentation von Macht und Sicherheit"},{"id":"898","fsnr":"JKG-FS-011","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"011","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Daseinsf\u00fcrsorge auf dem Land - Das Scheitern b\u00fcrgerschaftlich getragener Dorfl\u00e4den","abstract":"Eingebettet in aktuelle politische Diskurse um die Rolle des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements bei der Sicherung der Daseinsvorsorge wird diskutiert, woran b\u00fcrgerschaftliche Dorfl\u00e4den scheitern k\u00f6nnen.","Moderator1":"Marius R\u00e4biger","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"277","FS-Titel":"Transformation von Wirtschaft und Leben in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"},{"id":"901","fsnr":"JKG-FS-012","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"012","session":"0","beitragsnummer":"3","sprache":"","titel":"Pissen ist politisch! Geographien des Performativen am Beispiel des Miktionsbed\u00fcrfnisses im \u00f6ffentlichen Raum","abstract":"Die Arbeit besch\u00e4ftigt sich aus einer queer-feministischen Perspektive mit verr\u00e4umlichten und vergeschlechtlichten Praktiken sowie (Infra-)Strukturen, welche das Miktionsbed\u00fcrfnis im \u00f6ffentlichen Raum beeinflussen.","Moderator1":"Martine Kayser","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Samstag, 28.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"278","FS-Titel":"Kritische Geographien notd\u00fcrftiger Infrastrukturen"},{"id":"879","fsnr":"JKG-FS-001","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"001","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"e","titel":"How will sea-level rise affect human migration? Exploring potential impacts of sea-level rise on spatial population change until 2100.","abstract":"This talk presents the potential impacts of sea-level rise (SLR) on human migration under a range of socioeconomic, adaptation, and SLR scenarios, using a spatial population downscaling model.","Moderator1":"Lena Reimann","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"08:30 - 10:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-506","Leitthema":"","fid":"267","FS-Titel":"Klima- und Umweltdynamiken in r\u00e4umlicher Perspektive"},{"id":"889","fsnr":"JKG-FS-004","typ":"JKG","leit_id":"0","fach_id":"004","session":"0","beitragsnummer":"4","sprache":"","titel":"Emotionen, Affekte und K\u00f6rper in der Stadt(-gestaltung) \u2013 Method(olog)ische Herausforderungen der more-than-representional geographies","abstract":"Durch Ans\u00e4tze der more-than-representational geographies werden Emotionen, Affekten und K\u00f6rpern in der Stadt mehr Bedeutung zuteil. Hierdurch er\u00f6ffnen sich neue Perspektiven auf die geographische Forschung.","Moderator1":"Lisa Kamphaus","Moderator1_Inst":"","Moderator2":"","Moderator2_Inst":"","Besonderes":"","datum":"Donnerstag, 26.9.2019 ","uhrzeit":"10:30 - 12:00 Uhr","raumkuerzel":"LMS14 - R-514","Leitthema":"","fid":"270","FS-Titel":"Von Land bis Stadt - Raumwahrnehmungen und Raumbilder"}]
